<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[徐梦阳的博客]]></title>
  <link href="http://xumengyang.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xumengyang.com/"/>
  <updated>2015-09-25T17:09:04+08:00</updated>
  <id>http://xumengyang.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://www.mweb.im/">MWeb</generator>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[从有人@你说到那些没有脑子的微信运营者们]]></title>
    <link href="http://xumengyang.com/%E4%BB%8E%E6%9C%89%E4%BA%BA@%E4%BD%A0%E8%AF%B4%E5%88%B0%E9%82%A3%E4%BA%9B%E6%B2%A1%E6%9C%89%E8%84%91%E5%AD%90%E7%9A%84%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%BF%90%E8%90%A5%E8%80%85%E4%BB%AC.html"/>
    <updated>2015-09-25T17:42:49+08:00</updated>
    <id>http://xumengyang.com/%E4%BB%8E%E6%9C%89%E4%BA%BA@%E4%BD%A0%E8%AF%B4%E5%88%B0%E9%82%A3%E4%BA%9B%E6%B2%A1%E6%9C%89%E8%84%91%E5%AD%90%E7%9A%84%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%BF%90%E8%90%A5%E8%80%85%E4%BB%AC.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="media/14431741694820/14431742037428.jpg" alt=""/></p>

<p>今天莫名其妙的收到了不少于二十家标题为：[有人@我] 的推送，我点进去看了一下，然后我发现我被骗了。其实并不是群里有人@我，而是哪些服务号的运营者，给自己微信服务号推送的文章内加上了[有人@我] 这个标题，导致很多人被误导，点入了链接。</p>

<p>这个事情暴露了两个问题：</p>

<p>1、在目前国内糟糕的环境下，内容的传播者对于内容的消费者缺乏最基本的尊重，甚至不惜以骚扰用户为目的，达到自己的KPI。他们觉得骚扰一下用户，没什么大的问题，反而觉得通过这个手段，达到了阅读量提升的这一个KPI，反而很高兴。令我非常遗憾的是，连我非常喜欢的亚马逊，居然也干起了这样的勾当。<br/>
<img src="media/14431741694820/4.jpg" alt="4"/></p>

<p>2、大多数微信公众号的运营者是没有脑子的。我反复的推演，想破了脑子，都想不到任何一个可以发送这样一个标题给读者的理由。若以一个正常人的思维方式来看，如果狼来了叫上了三遍，后面的二十遍你还会在意嘛？非但这种方式是没有用的，反而会让人感到极其的反感。对于我来说，我表达自己方案的手段很简单，就是取消关注了所有发送了以[有人@我] 为标题的微信公众号。</p>

<p>冯大辉曾经写过一篇文章来讽刺那些借势营销人的各种丑态，其实我觉得借势营销其实并不可怕，借势营销做的足够好，反而可以通过热点来让自己的文章突破冷启动的桎梏。可怕的是，如果一个人做任何事情之前，甚至都没有想过自己为什么要这么做？做完了以后能够和别人有什么不一样的地方？ 这，才是最可怕的。</p>

<p>​微信公众号现在有100万个帐号了。据我观察，我第一个收到的通过这种方式来推送文章的，是腾讯自己的帐号：手机充值，感觉很有意思，大家感受一下。<br/>
<img src="media/14431741694820/1.jpg" alt="1"/></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[产品经理究竟是干什么的？]]></title>
    <link href="http://xumengyang.com/%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%BB%8F%E7%90%86%E7%A9%B6%E7%AB%9F%E6%98%AF%E5%B9%B2%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9A%84.html"/>
    <updated>2015-09-25T16:03:00+08:00</updated>
    <id>http://xumengyang.com/%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%BB%8F%E7%90%86%E7%A9%B6%E7%AB%9F%E6%98%AF%E5%B9%B2%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9A%84.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="media/14431681801759/14431715347967.jpg" alt=""/></p>

<p>上次回家遇到同学，说起以前他校招给我投产品经理的简历被我刷掉的事情。我于是便问他：你究竟为什么想要做产品？我那个同学回答我：<q>我学长告诉我，产品经理入门简单，啥都不会就可以干，而且工资很高啊！</q></p>

<p>我忍不住骂了句：<q>我日啊！</q></p>

<p>今天又在知乎上看到有一个问题：“产品经理究竟是干嘛的？“，看到一个个奇葩的回答实在是受不了，就过来写一篇。</p>

<p>简单的来说，产品经理主要的工作就是：规划产品解决什么问题，如何挣钱，功能规划，统筹和调配资源，确保产品能够研发完成，能够最终做出符合规划预期，被用户所接受，实现产品商业价值的工作。而产品经理，基于服务的对象不同，主要分为两种：to b (针对企业)， to c(针对用户)，虽然两者的侧重点有些不同，但是他们基本的工作方式还是很类似的。</p>

<p>初入门的产品总会有这样误区，觉得产品经理的主要工作就是绘制原型。曾经面试过一个应聘产品助理的妹子，我在考验她逻辑思维能力的时候，她对我的问题很不屑，总是不停的跟我强调自己会使用各种绘图和设计软件。她不明白，如果我们只需要一个画图的，根本就不需要一个产品。但事实上，产品的原型只是产品经理众多工作输出偏向于后期的一种。前期是需要做很多准备工作的，最后到了原型阶段，只要表达出想要表达的意思，设计和研发能看懂就可，如果设计的功能有问题，原型做的再好看，屁用都没有，因为根本没有人会用它。</p>

<p>具体来说，按照流程先后来分，产品经理的工作主要包括如下几个方面： </p>

<ul>
<li><strong>产品定义</strong></li>
<li><strong>需求调研</strong></li>
<li><strong>业务建模</strong></li>
<li><strong>产品验收</strong> </li>
<li><strong>线上运营</strong></li>
</ul>

<blockquote>
<p>注意，这些工作过程并不是每个产品都必须有的，仅仅是做完一个产品的常规过程，有些过程很多时候是被略过的，仅此而已。</p>
</blockquote>

<p>以下我来分条说明一下。</p>

<h3 id="toc_0">1.产品定义</h3>

<p>简单来说，产品定义的过程，就是明确这个产品是做什么的一个过程。这个过程需要明确如下几个要素：</p>

<p>1、产品业务的边界：即这个产品要解决什么问题？这个产品不解决什么问题？</p>

<p>一个互联网产品可以看做是一系列事情的解决方案的集合。相信我，无论是任何公司，哪怕是BAT，资源永远是不够的，所以解决方案还需要聚焦到一两个点去展开，比如早期的陌陌，就专注于陌生人社交这个问题，最终也取得了成功。你永远无法用一个产品解决所有问题。就像你永远无法用一个答案答对所有题目一样，</p>

<p>2、使用价值：这个产品使用的价值在哪？别人为什么要用你的产品？</p>

<p>美国著名的电影《教父》里面的维多·克里昂曾经说过一句话：<q>I&rsquo;m gonna make him an offer he can&rsquo;t refuse</q> (我将给他一个无法他无法拒绝的理由)。我们在做出一款产品的时候，也需要有这种底气，所以，用户无法拒绝你的理由究竟是什么？</p>

<p>这个问题说的更直白点就是：别人为什么要用你的产品？你的产品和别人的产品有什么区别？你的产品能不能更好的比别人解决用户的问题？</p>

<p>3、商业模式：这个产品究竟应该怎么挣钱？</p>

<p>对于一个公司来说，赚钱就是它的商业伦理，一个产品如果赚不到钱，就是违背其商业伦理的，一个产品赚不到钱且没有用户，那么这个产品就是失败的，它就是一坨屎。即使再华丽，也只是一坨华丽的屎。</p>

<p>如上所述，商业模式就可以大体分为两种：赚钱的和不赚钱的（或者可以说是以后赚钱的）之所以说商业模式分为赚钱和不赚钱两种，是因为互联网行业的特殊情况来定的（即只要有大量用户，迟早会有办法挣到钱）所以往往能够吸引大量用户的产品也能得到资本市场的青睐。而商业模式能否盈利是需要进行市场调研和沙盘推演的，通过计算，最后算出分几个阶段做这个产品，制定出产品的RoadMap(关键节点)，以及多长时间能够盈利。</p>

<p>最后产出的就是要给VC（风险投资者）看的BP（商业计划书）了，但市场情况风云突变，很少可以按照计划来执行的，BP除了融资以外，似乎也没啥鸟用，但市场分析确是相当关键的。</p>

<p>新建商业模式的产品定义这一块得考虑相当多的东西，所以就得了解足够多的知识，不光得深入到行业内，还得了解经济趋势，政策风险，而且在未得到验证的情况下，是不能进行批量投入的。所以说创新是一件很难的事情，更好的一种方式是直接抄袭然后修改。COC (copy to china)就是这样，在国外得到验证过的商业模式，直接抄到国内来。这些成功的例子有很多啦，比如大家痛斥的腾讯，又比如我前老板王兴，我称之为火影忍者卡卡西（复制忍术），虽然王兴几乎所有的创业项目都是照搬国外现成商业模式的，但他都快成大佬了，充分说明这种流氓式抄袭过来修改的方式还是挺管用的（虽然很没节操）。</p>

<h3 id="toc_1">2.需求调研</h3>

<p>思考问题得由大到小，由浅入深。在产品定义完成，确定怎么做这个产品的时候，我们就遇到另外一个问题，我该怎么样才能知道用户是怎么想的？</p>

<p>1、问卷调查</p>

<p>总的来说，问卷调查会有很多问题，比如如何去获得有效问卷？如何去找到你的目标用户？也是一个非常有趣的讨论话题。</p>

<p>关于问卷调查，我曾经简单的写过一篇相关的文章，大家可以去看看，这里就不多阐述了。问卷调查的好处在于，可以获得大量用户反馈的信息，获取信息的效率更高，虽然准确度可能不太好控制。</p>

<p>2、面谈</p>

<p>问卷调查以后，面谈可以作为问卷调查的一种补充。面谈的好处是你可以更好的了解到用户在想什么，主要就是去了解用户的痛点，然后对于这个痛点他是如何解决的？但为了避免对用户的面谈结果进行影响，其实还是有一些技巧可言的，和问卷调查有点类似，简单的总结一下：</p>

<ul>
<li>不要使用肯定或者否定式提问</li>
<li>尽量使用用户能够接收的方式来询问</li>
<li>尽量让用户陈述事实，而不是观点</li>
</ul>

<p>3、沉浸在用户环境内</p>

<p>亲身经历一个事情带来的情绪记忆要比看着或听说别人这个事件所感受到的强烈得多，形成感受的反射也远远要更持久。而且，比较传统的用户，很多时候，并不会对你说实话。去到用户的环境里，不但可以切身体会到用户的感受，而且还能从侧面去观察这个行业，总之，好处很多。</p>

<p>所以我做之前影视项目的时候，就去片场呆了将近一个月的时间，吃剧组饭，也客串了几把演员，我也因此弄明白了影视行业的潜规则和一些行业消息，发现很多用户的痛点是没法说，或者不愿意说出来的。</p>

<p>4、竞品的分析</p>

<p>竞品分析可以更好的让你了解到这个行业，这个产品的市场，别人在做什么。具体如何去做，网上资料一大堆，都是可以查到的，做这种东西最重要的不是格式，而是从产品设计的角度出发，去探索每个产品设计背后的原因，请记住一句话：『别的产品经理不是傻瓜』</p>

<p>产品经理郝原在知乎上分享过自己在做凤凰新闻客户端的经验，他做凤凰客户端的时候，参考了reddit，豌豆荚，豆瓣小组，网易，贴吧，微社区，抽屉等各个平台的UGC产品的微社区功能，很辛苦的做了一个微社区，怎么推都没有推起来，最终失败了。原因是因为他没有搞懂别人做微社区的原因的情况下简单一味的模仿，导致了产品的失败，最后他总结到：</p>

<blockquote>
<p>看别人产品，不应该只看对方体验，而是应该看他的根，他的道理。他的公式是什么，这个公式因何成立，如果做同样的事情，对你的项目是否成立</p>
</blockquote>

<p>5、用户故事的编撰</p>

<p>以上的步骤做完了，就是去编写用户故事和使用场景了。用户故事，指的是从用户的角度去描述他完成业务过程的操作，它包含三个要素：</p>

<ul>
<li>角色（谁）</li>
<li>活动（做什么）</li>
<li>商业价值（目标是？）</li>
</ul>

<p>拿QQ里面的一个常用的故事来举例子，比如给同事传文件就可以写成这样：我（谁），想（找同事传word文件）以便于（协同写作）。</p>

<p>当然，用户故事是不止一个的，一个产品会有很多的用户故事，当用户故事收集完成以后，我们就可以开始做产品的下一步的工作：业务建模</p>

<h3 id="toc_2">3.业务建模</h3>

<p>以上，基本的准备工作都已经做完，这就进入到产品设计的环节了。</p>

<p>1、业务流程图的绘制<br/>
一个产品的设计，有显性的地方也有隐性的地方。比如说在京东上，你能看到的，是商品的买卖这是显性的地方。你看不到的，比如说网站客服的支撑体系，物流的支撑体系，公司的财务体系等……都是隐性的部分，业务就好比一块冰山，线上业务是冰山上展露的头。</p>

<p>这个时候，我们就需要根据用户故事来绘制业务流程图了。基本上就是用泳道图的方式把业务串起来，形成一个完整业务的过程。因为线上产品的制作，本质上，还是把线下的过程给搬到线上进行放大和优化的过程。</p>

<p>但我们在设计业务过程的时候，就不能一叶障目，只绘制显性的业务，还是得把整个业务过程给拉取出来，先抽取主要的过程，再加上分支的过程。还拿电商举例，完整的业务过程应该是：商品的产生、商品的库存，商品的在线营销、商品的配送、商品的售后。区分一下，哪些业务是在线上完成，哪些业务是在线下完成的。区分是在线上还是线下完成，一方面要考虑本来业务的属性，比如配送，这个业务的属性决定了它主要业务过程在线下完成。另外一方面还是取决于开发的成本和优先级。比如如果系统内涉及了交易就肯定有结算的功能，但是如果交易又不是主要用户的使用场景而又赶着上线的时候，就可以让这个环节放到线下去结算（当然不是一个好选择，只是举个例子）。因为做产品设计，本质上还是一个投入产出比的游戏。</p>

<p>2、用例图的绘制</p>

<p>根据上面所说的线上业务流程图，我们会做出一个比用户故事更简单的图。这个图非常简单，你只需要绘制一个个角色，把这些个角色要实现的功能给列举出来即可。这样可以让角色和功能的展现的更清晰，避免功能实现文档出现遗漏或者重复的情况</p>

<p>3、功能节点的绘制</p>

<p>对用例内的角色和功能合并以后，我们就能得出这个系统需要完成哪些功能，以及哪些功能是主要功能的判断，这个时候我们就可以拉出一个包含着有功能优先级内容的表格了。关于优先级的判定主要考虑如下几点</p>

<ul>
<li>基本的功能必须要覆盖</li>
<li>主要的场景必须要覆盖</li>
<li>次要的场景次要覆盖</li>
<li>用户价值越高就越需要关注</li>
</ul>

<p>4、原型的绘制</p>

<p>绘制原型的时候，只需要画草图，说明清楚交互，约束就好，不需要在细节上做的太过（当然我指的是初始阶段），需要知道，用户体验包括三个层面：能用—》用的舒服—》用的舒服且界面漂亮，做产品得有先后顺序之分，细节是最后打磨的时候用的。某些一开始就打磨细节，而产品功能有问题的手机厂商，估计是因为他们还不知道怎么打磨产品吧。</p>

<p>一般绘制完了以后，会再按照上面的过程自己过一遍，思考下自己遗漏和重复的做了哪些不必要的设计，是不是有逻辑不正确的地方，跳转是不是有问题。</p>

<p>5、评审和研发排期 </p>

<p>原型检查和绘制完了以后，就是和研发，设计，领导一起来评审，确定功能的可行性，交付日期等事项。产品需要保障研发能够按计划完成任务，所以就需要留下证据，定时沟通，确认研发的进度。具体的内容可以参考我以前写的《交办的技术》读后感</p>

<h3 id="toc_3">4.产品测试验收</h3>

<p>研发开发功能的同时，产品就需要开始准备产品的测试用例了。测试用例的主要来源是用户的使用场景，也就是说产品测试的最终目的是确保用户的使用场景都能按照预期的方式来实现。</p>

<p>基本上，产品测试的用例需要有如下三个要素</p>

<ul>
<li><p>执行过程<br/>
执行过程必须要是无脑的脚本，就是看到这个过程就知道不需要动脑，直接按照执行过程的说明来进行操作，这样的好处是执行起来非常快，不需要边做边想，在做的时候动脑。</p></li>
<li><p>预期结果<br/>
任何一个测试用例必须要有一个预期，即如果系统正常的情况下，系统反馈出来的结果究竟应该是什么样的。</p></li>
<li><p>实际结果<br/>
即在测试过后，系统实际展示给你的现状。</p></li>
</ul>

<p>如果实际结果满足预期结果，那么，这个功能就是OK，可以交付的。如果有功能的问题，那么就是需要提交工单给研发，研发重新修改最后再上线。</p>

<p>当然，我在这里写的都是最简单的测试过程，实际的测试过程比我所写的要复杂。</p>

<h3 id="toc_4">5.线上运营</h3>

<p>在测试完成以后，就要开始准备上线了，这个时候我们就需要考虑一个问题：我们最初始的用户从哪儿来？一般来说拉取用户最有效的方式简单粗暴，就是砸钱。然而，如果是初创团队，或者资源不够的团队，是没有这么多钱可以玩的。怎么办？</p>

<p>到用户群体去发帖，去做SEO，去做营销活动，靠别人推荐，这些都是方法，然而，做运营不是每天重复的发帖，做活动就行的，还需要制定运营的策略，运营的策略就需要考虑如下几个问题。</p>

<ul>
<li>常规的运营策略有哪些是可以用的？</li>
<li>这些策略需要的资源有多少（资源包括：人力，金钱）?</li>
<li>各个策略分别能够使我获得多少收益？他们的转化率是什么样的？如何提高策略的转化率。</li>
<li>各个策略适用于哪些时间？适用于哪个阶段？</li>
</ul>

<p>由此，制定出来的策略才有可能是有效的策略。当然，如果没有太多运营的经验，那么就只能每个都尝试一下，在尝试的过程中进行计算和总结，逐步迭代出适合于自己产品的运营策略。</p>

<p>产品上线以后，运营的策略也会不停的变化，而且通过不断的运营和数据的积累，产品不断的迭代下去，直到这个产品完成了它固有的生命周期，最后产品下架，产品经理的使命就此结束。</p>

<p>相信诸位看完了以上我写的内容，应该会对产品经理究竟是干嘛的有了一些粗浅的了解和认识。在此，我并不是想借拔高产品经理的角色来抬高自己，只是想说明一个事情，就是产品思维虽然是人人都可以有的，但是正经的产品经理的工作，还是需要非常专业的知识和宽广的知识面作为支撑才能够胜任的。</p>

<p>从长远来看，任何岗位，都不可能是非常容易就能够拿到高薪的，因为如果产品经理容易拿到高薪，那么所有人都会一拥而上，这个职位瞬间就不值钱了。虽然产品经理这个职位的平均薪酬在逐渐降低，但是我所认识的，称得上是产品经理的同学的薪资却一直都在稳步上升。我因此得出来的一个结论就是，不是能干这些活的人的薪资水平在下降，而是被称之为产品经理的人正在变多。</p>

<p>产品经理的名称正在逐渐贬值，而从趋势来看，从业者的平均技能却没有得到太大的提升。从长期的趋势来看，好的产品，还是很难得。大多数人，都会如我一般，只能从坑人的产品经理做起，不过那又如何呢？</p>

<p>既然参天大树是从树苗而来，英雄气长是从气短而来，呼啸长风是以微风而来。那么何必担忧，喜欢就去干，干的时候拿好方法论的武器，然后假装蠢如愚公，志不断，山能移。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[让所有人带着对你的质疑去死]]></title>
    <link href="http://xumengyang.com/%E8%AE%A9%E6%89%80%E6%9C%89%E4%BA%BA%E5%B8%A6%E7%9D%80%E5%AF%B9%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%B4%A8%E7%96%91%E5%8E%BB%E6%AD%BB.html"/>
    <updated>2015-09-18T10:42:15+08:00</updated>
    <id>http://xumengyang.com/%E8%AE%A9%E6%89%80%E6%9C%89%E4%BA%BA%E5%B8%A6%E7%9D%80%E5%AF%B9%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%B4%A8%E7%96%91%E5%8E%BB%E6%AD%BB.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="media/14425441349995/14425456732978.jpg" alt=""/></p>

<p>我妈初中文化，在我出生之前我妈就是一个代课老师，现在还是。这么多年来，每个月打到银行卡里面的固定工资是三十七块五毛，从来都没有变过（实际拿到的比这稍微高一些，但不到一千）。她在家栽了四五分地的菜园，种各种蔬菜，累死累活，省吃俭用。她从小跟我说的最多的一个故事是小学课本里面那个小时候不勤奋，老了以后一事无成的白头翁的故事，并以自己为例子，她说以自己做比喻，这样更生动形象。每次听完了以后，我就会很难过。之所以这么说，是因为二十多年来，好几次转正考试，我妈都没考过。她非常的不自信，不自信的具体表现就是特别喜欢给自己贴标签，总是跟我说：儿子，我这类人是不是很笨？儿子，我这类人是不是就一定做不好这个事情？</p>

<p>我总是回答我妈说，不是，这跟笨不笨根本没有关系。你在没做这件事情之前，就给自己乱贴标签 ，继而给自己找借口和退路。总是说，自己年纪已经这么大了，和那些年轻人一起考试一定考不过他们。 可是你自己一到考试前才开始看书，一看书就打瞌睡，怎么可能能考的好嘛？于是我妈不说话，我继续为她而难过。这个过程周而复始，时间就这么过去了，代课老师这个身份就成了我妈的心病，每次回家去都要拿这个事情反反复复跟我唠叨，自己的青春被耽误了。</p>

<p>我什么都做不了，只能还是继续为她的青春难过，同时我也因此记住了一个很简单的道理，没做事之前，不要抱怨问题的难度，不要想着做不好怎么办？不要给自己贴上：“这件事情我一定做不好”的标签 ，不然，除了越做越挫，什么都做不了。而且，时间不会一直在那儿等你。</p>

<p>我是前年在打篮球的时候认识X的，X是一个二本学校的学生，家境一般，个字很高，不聪明。当时他遇到了一个偶然的机会，到某个知名的互联网公司实习，他很高兴。公司的规定是每天9点半上班，6点半下班，但是公司给外地来实习的实习生提供的宿舍没网，办个宽带一个月要两百多，X舍不得钱，为了多学点东西，X每天早上7点到公司，11点下班回家睡觉。因为是第一次实习第一次来北京，工作的时候遇到很多事情做的并不如人意，他就非常焦虑，总是担心拿不到offer，经常有问题就过来请教我，我也经常会给他出点主意。</p>

<p>当时周末一起打球，他跟我说起一件事情， 他说昨天晚上9点多，隔壁组的大哥写完代码突然抬头问X：同学，你是哪个学校的？X愣了一下，脸涨的通红，很窘迫的小声说：&quot;安徽的一个学校。。。阜，阜阳师范学院”。</p>

<p>大哥哦了一下，于是继续低头写自己的代码。</p>

<p>他说周围的同事几乎都是985院校毕业，而自己只是个二本学校的学生，不知道为什么，天生就觉得自己比别人矮了一截，所以他非常敏感，别人随便问他一个问题，他都会想半天。尤其是问到学校，他就觉得很丢人。是不是我事情做的不好，所以他才问我哪个学校毕业的？他问我</p>

<p>我说不是啊，你想多了。你的心态还没有摆正，记住，在别人没给你打标签前，不要给自己打标签，如果你给自己打上二本学校学生的标签，那么你做任何事情就会给自己找借口，你会越来越自卑，却又会觉得这个事是理所当然的，如此循环往复，你的职业生涯就毁掉了。听罢，X恍然大悟，高兴的回家了。</p>

<p>后来X的工作越来越忙，周末也不来打球，逐渐就失去了 联系，后来偶尔一次遇到他，他说他不光已经成功的拿到了offer，工作几年后还跟着那个问他那个学校毕业的大哥一道去创业，已经当上leader了，我很替他高兴。</p>

<p>偶尔在简书上翻到一篇文章，叫做《十八线城市的二本学生该怎么办》，写的是作为一名二本学生究竟该如何克服自己的弱点让自己变得更优秀，看完了觉得不错，正准备评论，可忽然在底下看完了一个评论让我像吃了个苍蝇一样难受，评论里面这样说：<q>你说的是二本，而我是个大专，我们还是不一样。</q>，哎，果不其然，还是有人会这么说，我想。</p>

<p>不一样吗？著名的IOS程序员TinyFool曾经聊过他某个同事的成长故事，他的那个同事以前是泉州一个很烂大专毕业的，学校本身没有会编程的老师。毕业后找不到出路很痛苦，于是跑到学校的机房做了半年机房管理员，后来去电脑城打工都干不下去，被开除。再后来自己在家里迷惘了半年，学习了半年iOS，最后找到了Tinyfool，本来以他的资质，在上海，甚至是拿不到任何一份IT相关的职位的，而Tinyfool正好看中了他不喜欢抱怨，喜欢默默的把事情做好的潜质，于是一步步的引导，慢慢的去培养他，几年下来，这个小伙子水平不断的上升，最后成了他公司的技术副总裁。</p>

<p>很多人都有上面评论的人的心态，当自己迷茫，什么都不想做的时候，会迫不及待的去到处找人帮助，当别人告诉他一个方法的时候，他总会跟你说，这个方法太难了，我就是个大专/二本，我不行，我做不到。拜托，说自己不行之前先试试好嘛？你做不到，凭什么要求更好的生活？虽然不如上面所说的大专生，有着那么好的际遇，但如果不是这个大专生有着良好的品质，相信，最终他也不会在tiny手下待下去。</p>

<p>还有一种很奇怪的心态，就是通过贬低有着光环标签的人，来获得满足感。一个很经典的句式就是：我认识一个XXX名牌大学的同学，现在不还是跟我一样挫？ 说出这种话的，都是甚至还不如上面的那种不接受正确思维方式的人，那种通过践踏他人来获得满足感的方式，不仅仅暴露出了自己视野之low，而且会让人觉得这个人人品有问题。</p>

<p>通过给人打标签来判断一个人，是简单粗暴的懒惰型思维。因为这样判断的人太多，就导致了一堆人拼了命的给自己贴上各种标签。2014年，我在美团，负责校招，遇到过很多深谙此道的大学生，他们凭空捏造和夸大出一堆名企实习的经历，说起概念来口若悬河，然而问到实际经历的的时候，就支支吾吾的说不出话来。后来我从美团离职，看到了一堆明明在美团做着很基层没什么技术含量的活的人，靠着美团的标签拿到了自己能力范围内不该拿到的<q>高薪</q>，而这些人反而聚在一起跑出来攻击美团，说美团太抠门，自己遭受了不公平的待遇，让我觉得很奇怪。虽然这些人能够靠着标签拿着高薪，但是，人不能一辈子靠自己最初的标签来决定自己的价值，经过两三个公司以后，你的标签给自己带来的收益会越来越少。最终，你能拿到多少报酬会回归到你为工作创造的价值来，不会有任何例外。</p>

<p>所以，无论是工作还是学习，都要以专家的心态去做好每一件事情，失败了，不要去管负面情绪，永远不要说自己不行，只需要继续尝试同时多思考为什么自己做的不好，并持续给自己改进。二本，大专，不聪明，甚至是长得丑，每个被标签束缚而最终打破标签的人，我都能举出一箩筐的例子。你的努力，你创造出来的价值，会一直给你的人生蓄力，蓄力够了，会让你一飞冲天，最后彻底撕破别人附加在你身上标签化的印象，让你自己在别人眼里创造出一个不能被标签化的，独特的你。不去逃避，让所有别人和自己对你的质疑去死，才是我们对抗这个世界的正确方式。</p>

<p>很多同学跑过来问我，我理想很很远大，可是我现在做不好，而且我什么都不想做，我该怎么办？我说，很简单，去死啊。不抱着解决问题态度来提问的人，永远都不会能够得到自己想要得到的答案。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[关于我]]></title>
    <link href="http://xumengyang.com/about.html"/>
    <updated>2015-09-18T09:56:18+08:00</updated>
    <id>http://xumengyang.com/about.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>Hi~ 我是徐梦阳，目前是一个创业公司的产品锦鲤。</p>

<p>我希望自己成为一个终生的learner，同时我信奉知识改变命运，是一个非理性的乐观主义者，相信一切困境皆可改变，欢迎关注我的博客。我的微信公众号是和我博客同步的，移动端体验可能会更友好，欢迎关注。</p>

<p>有什么问题都可以去我的微信公众号上给我留言，我的微信公众号是：growup1984，你也可以扫描下方的二维码关注。</p>

<p><center><br/>
<img src="media/14425413784447/14425416059452.jpg" alt="我的公众号"/></center></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《交办的技术》读书笔记]]></title>
    <link href="http://xumengyang.com/14396145177506.html"/>
    <updated>2015-08-15T12:55:17+08:00</updated>
    <id>http://xumengyang.com/14396145177506.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>因为公司缺人，前段时间开始找外包的团队来做项目，因为自己缺乏和外包打交道的经验，在这个过程中出现了一些合作上的小问题，不过还好已经解决了。然后就想找下这方面的书看下，多了解了解如何把一件事情交付给别人的知识。</p>

<p>正好又看见詹膑老师在公众号里推荐了这本《交办的技术》，就下单买了一本，买来以后又发现战隼以及余晟也推荐了这本书，于是趁着这个周末有时间，就把这本书看完了。</p>

<p>跟美国人的管理书籍总是喜欢拿着一个观点翻来覆去的咀嚼不同，日本人的书更加实用，它们往往会把事情说的非常细让人读了非常受用，交办的技术就是典型日本书籍的代表。</p>

<p>这本书从把事情分配给下属的好处以及分配不当给下属带来的严重后果说起，然后用了大量的实例，说明了把工作分配给下属的必要性，以及分配给下属的科学方法，一气呵成，读起来非常流畅，我在这里简单的总结一下。</p>

<h2 id="toc_0">把责任分配给下属的必要性</h2>

<p>一个人往往只有在『逼自己一把』的时候才能获得真正的成长，回想一下我自己的过往，无论是学好英语，坚持写博客，还是开始学计算机的时候，没有一次不是把自己逼到绝境的时候才体会到举重若轻的感觉的。如果是等到下属有足够的能力再把责任交付给下属，就有一个先有鸡还是先有蛋的问题了，没有承担责任就永远无法获得担负起责任的能力。所以，给下属做他现在可能不能完全做的了的事情，允许他一定程度上做不好事情，才能激发下属的潜力，获得让人惊喜的成长。</p>

<h2 id="toc_1">把责任分配给下属的方法</h2>

<p>然而，一旦下属把交付的事情做的非常糟糕，可能就会陷入一种：<q>行为瘫痪</q>的情况，即情绪不稳定，不知所措，本来可以做好的事情都一直拖延下去，做的越来越差。长此以往，下属达不到上级所给的期望，就会对自己丧失信心，严重的甚至于毁掉自己的职业前途。这个时候就需要上级对下属有着适当的引导，使得下属把事情做好，获得期望的成长，这本书就提供了上级给下属交办工作的几个诀窍。在这里我简单的分条说下自己的感想：</p>

<ul>
<li>把工作硬塞给部属</li>
</ul>

<p>这个就是开头所说的，不被赋予责任的人，是无法承担起责任的，如果期望一个人有所成长，公司就得承担下属把事情做不好的风险，甚至为其付出必要的代价和学费，让他接受，硬塞给他，才能让他承担起更大的责任，一步步的成长。</p>

<ul>
<li>慎重选择交办的工作</li>
</ul>

<p>交办的工作，最好是下属有过这方面的经验，但又不能完全hold住的工作。属于那种，<q>稍微跳一跳才能够着的苹果</q>，这样才能使得下属能够通过努力获得成就感，而又不会因为怎么努力都达不到目标而产生懈怠和疲倦继而丧失信心，这样才能获得持续的成长。</p>

<ul>
<li>切实传达交办工作的讯息</li>
</ul>

<p>交办的工作，必须是清晰而简洁。交办的时候，不用绕弯子，告诉下属工作的必要性和这个工作的价值。同时需要下属明确，这个工作自己需要达到什么样的结果，该如何去做。</p>

<ul>
<li>让下属把工作能力发挥到极致</li>
</ul>

<p>工作交给了下属，就要让下属达到目标，这个时候严格要求是对下属的成长负责，但是要求过于严格，可能会造成下属的抵触情绪，这个时候也需要尊重下属的专业能力，给予安慰。这个就是所谓的萝卜与大棒原则，当然，这个分寸的拿捏是不太好掌握的，需要不断的调整。</p>

<ul>
<li>不随便出手干预</li>
</ul>

<p>有句话叫做：『吃自己的狗粮』，既然交办任务的目的是培养人才，那么当下属做不好的时候，上级就不应该有：『卧槽这个事情劳资半天就搞定了，你丫的拖到现在，你这个废物，还是我来吧』的行为，因为这个过程会让他放弃自己的思考，会让他抱有：『反正做的不好有人帮我收场』的思维惰性，以后会越做越差。</p>

<ul>
<li>定期与下属沟通<br/></li>
</ul>

<p>为了确保下属做事能够达到准确的预期，最好是每隔一个固定的时间，去询问下属的进度。因为下属有个不好的习惯就是，遇到困难不想去咨询上级，怕被责难。总想着自己能搞定，然而今天搞不定的事情，明天永远都没法搞定，就这样拖拖拖，拖到最后需要给出结果的时候，摊在地上，告诉老大说：『我搞不定了』，这个时候，上级甚至都无法收场，公司内的工作倒还好，如果是对外的工作，会影响公司的声誉以及受到经济的损失，定期沟通就能解决这个问题。</p>

<ul>
<li>制定起规范的制度</li>
</ul>

<p>良好的规章制度是一把锋利的武器，会避免很多不必要，甚至会产生严重后果的决策，让下属把自己的主要精力放到处理最重要的事情上去，这个最典型的例子莫过于阿里的高管，甚至都有前台出生的，这结果固然和他们的努力分不开，但与公司良好的制度有关，有着良好的制度，任何人，都能成长为大象。</p>

<p>今天看到tinyfool的文章，有所感悟，聪明的人在做一件单独事情的时候，往往会非常的快，但为<br/>
什么最后能够把事情做好的人却不总是聪明的人呢？因为一个大的事情，往往会涉及到任务的拆解，跟别人的合作，还有要能够坚持有韧性以及正确的做事方法，一个聪明的人可能做一件事非常快，但是他可能完成不了所有的事情。所以说，比起聪明来，方法、韧性、与人合作可能更加重要，这也是我们这些笨人赖以生存的法宝。</p>

<p>读了这本书，不但让自己了解了与人沟通的技巧，同时也更多的了解到了上级的用心良苦，唯有更加努力的去锻炼自己的能力，不断的学习，让自己成为一个值得信赖的，靠谱的人，方能报答诸位对我的信赖于支持，多谢！</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[从曲径被封聊聊我的科学上网史以及方法推荐]]></title>
    <link href="http://xumengyang.com/14381800336424.html"/>
    <updated>2015-07-29T22:27:13+08:00</updated>
    <id>http://xumengyang.com/14381800336424.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="media/14381800336424/14381800500710.jpg" alt=""/></p>

<p>今天打开推特，看见timeline上一片哀嚎，才发现曲径被封掉，无法继续提供服务了，不知道那些因为曲径被封而无法科学上网的同学该是什么样的心情，反正，我是不怎么好的。</p>

<p>突然想起我刚刚工作的时候，听北邮的同学聊到北邮人做GFW的事情，那个哥们给我普及了这样一个混账逻辑：<q>既然这件事一定会有人做，那么我们做这个事情也无可厚非，你不应该指责我们，尤其是我们敬爱的校长</q>。然后我就再也不怎么理这个哥们，因为我觉得如果按照他的逻辑来的话，我把强奸、杀人、盗窃 这些词带入进去，似乎也没什么问题。</p>

<p>我是这样觉得的，人在不伤害他人的情况下，可以自己感动自己，告诉自己做的事情非常有意义，但如果在做不对的，伤害人的事情，还非要给自己找理由的话，我觉得是脑子不正常，而我是不会跟脑子不正常的人玩的。</p>

<p>说回到我的翻墙史就很有意思了，因为我是个有考据癖的人，当别人跟我说一件事情的时候，如果我能说出这个事件的来源，就会非常高兴。所以我最开始的翻墙是为了看某个大老板的名言：<q>Too young Too simple</q>，我搜了很长时间，才找到了一个叫wujie的软件，然后我在整个班的宿舍放了一遍以后，整个班的同学都理解到了什么叫真正的幽默和领导风范，纷纷对我表示赞赏和感激，于是我<br/>
的科学上网生涯就真正开始了。</p>

<p>在翻看了一百多次名言访谈以后，我逐渐对这个视频失去了兴趣，于是我开始去看国外的技术博客(其实是看youtube上其它好看的视频，你懂的……)，用了一段时间以后发现，wujie这个软件总是给我安利某个网站，让我用起来比较惊悚，总是怕有查水表的过来抓我，我是我找到了GoAgent。</p>

<p>GoAgent是国内开发者开发的一款免费软件，原理其实是用Google App Engie的服务器绕过GFW，成为一个免费代理，可以通过这个来免费科学上网，但是GoAgent可能是被干扰了，速度太不稳定，有时候会快，有时候会很慢，于是我逐渐就放弃了GoAgent，转用国内的VPN。</p>

<p>因为那时候开始写博客了，到处去找便宜的空间，当时用过老薛主机的空间，觉得速度不错，就顺手买了个VPN，用了两个月发现不错，但是后来貌似加价了，那时候很穷的，就没有再用，继续使GoAgent</p>

<p>然后开始学Linux的时候，自己学会了搭建了VPN，然后自己好像就没有再花钱买过VPN。有段时间甚至想过卖VPN赚钱，后来发现似乎赚不了几块钱，还得为稳定性负责，投入产出比太低，就没干了。自己的VPN也懒得弄，不灵的时候自己上去捣鼓一番，好了就不管了，现在想来，自己在做事情很多时候还是缺了一股韧劲，不够深入，也因此丧失了很多机会，还是很值得反思的。</p>

<p>自从我用过国内的一些VPN服务被折腾几次以后，就再也没有用过，这些服务。直到有一天，我听了一下Teahour的介绍，热血沸腾的去买了一年的云梯服务，买了以后几个月发现，几乎没法用这个工具正常科学上网了，于是大呼上当（这也是我为什么总是非常讨厌那些说情怀的公司的原因之一），自此不再用国内的VPN服务商提供的VPN服务。</p>

<p>据我观察，国内的VPN干了几个月就跑路的，服务态度不好的，比比皆是。主要是国内的网络环境比较复杂，发现问题，定位问题本身就比较难，VPN服务商要是想达到比较好的服务让用户满意，成本就更高了，而大部分用户，是无法花太多的钱在科学上网上面的，而且，这是个打擦边球的业务，这就意味着，如果你明天就可能要关门，今天你会好好的给别人服务嘛？为什么不挣一笔钱就跑？</p>

<p>本来这种事情，俺在美团的时候根本没这码事，因为美团是有海外专线的，可是现在我到了一个穷逼的小公司，于是就又遇到了这个问题：我该怎么翻墙？</p>

<p>于是我查了一下资料，惊叹于这个软件实在是太好用，配置太简单了！于是为了让大家都能科学上网，我就买了一台VPS服务器，使用并配置shadowsocks服务，然后本机配置翻墙的参数，就能正常上网了。</p>

<p>配置服务器你需要的技能：</p>

<ul>
<li>Linux基本操作</li>
</ul>

<p>你需要的资源有：</p>

<ul>
<li>购买一个VPS服务器 </li>
<li>shadowsocks官网</li>
<li>一台能上网的电脑</li>
</ul>

<p>我算了下，一个虚拟机成本是5$/月，十个人使用，每个人的成本为3块/月，而且它还没有任何流量带宽限制的哦，赶快自己也来配置一个吧！点击阅读原文购买VPS，你我都能收到优惠哦！</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何避免无效社交——最大化沟通效果四原则]]></title>
    <link href="http://xumengyang.com/14380090729900.html"/>
    <updated>2015-07-27T22:57:52+08:00</updated>
    <id>http://xumengyang.com/14380090729900.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="media/14380090729900/14380095411255.jpg" alt=""/></p>

<p>随着在北京待的时间越来越长，认识的人越来越多，被拉到的群，和人吃饭的机会越来越多，然后自己的时间越来越少，越来越忙。直到有一次，我在全是一个年轻人的群里跟人胡天海地面红耳赤的和人聊了十几分钟以后，突然感到无比的空虚。</p>

<p>因为我猛地意识到自己在做一件很愚蠢的事情：我们这种同样水平，类似思维深度的交流，究竟有什么意义呢？会创造出什么东西来呢？康德曾经指出过<q>二律背反</q>理论，即理性是辩证的，人们无法总是超出自己的感知来判断事物。</p>

<p>简单的说就是：如果我们都是从小到大都没见过电脑的人，即使我们之间沟通的效果再好，即使我们的想象力再强，依靠自己有的知识，都无法让我们知道电脑是什么个东西。</p>

<p>随之我就想到几条最大化沟通效果的原则，避免自己以后更多的参与到无效社交中：</p>

<ul>
<li> 沟通的人差异越大越好</li>
</ul>

<p>差异越大的人，沟通或者协作起来，可能给双方带来的收益就会越大。跟教育，阅历，性格相仿的同龄人沟通和交流，往往对自己的提升并没有那么明显，反而可能会因为大家有相似的背景，从而做出相似的错误判断。这也是为什么统计结果表明，一个创业公司合伙人性格差异越大，就越可能成功，乔布斯和沃兹就是其中最典型的一个例子。而我最近加的詹老师跳萝卜群，整天和一帮背景不同的大叔和姐姐们聊天，总是让我了解到很多新鲜的见闻和行业知识，而这帮大叔和姐姐也能知道我们作为一个93的小朋友，究竟在想什么，我的对一些事情的感受究竟是什么，了解到很多新鲜的东西，也觉得很有意思。</p>

<ul>
<li> 差异的同时，需要保持相似的目标/价值观</li>
</ul>

<p>虽然我们说人与人的交流差异越大越好，因为差异越大，覆盖的信息量/纬度就会越广。但是，如果差异过大的人，往往无法互相进行交流。比如说你让一个娱乐圈的活宝，去面对一个严肃古板的教授，这就是很难做到的。但如果大家有一个共同的目标，那就不一样了，在美剧《越狱》里面，各种各样性格不同的罪犯，为了同一个越狱的目标，却爆发出了难以想象的力量。</p>

<p>所以一个活跃的群体（线上为群，社区，线下为组织，团体）的根基在于大家都能在这获得某些东西，所以要在容忍差异化的同时制定一两个互相遵守的规则，称作基本价值/目标，但不应该太多，因为人越多，相似的点就越少。一个社群，制定太多的价值观和目标，是不合理的。尤其是把勤俭作为价值观，更是笑掉人大牙了。</p>

<ul>
<li> 最好人数不要超过三个</li>
</ul>

<p>这一点我深有感触，超过三个人以后，聊天的人就不得不照顾所有人的感受，聊大家都知道都理解都懂的东西，因为人与人之间的差异是如此之大，以至于超过了三个人，大家都能聊的，就只剩工资，女人和家境了，自此聊天便落为庸俗，就没什么意义了。学习不到任何东西的会面和沟通，都是无效的沟通。</p>

<ul>
<li>相同的人会见的频率不用太高</li>
</ul>

<p>除非你遇到的是那种不断更新自己知识的，或者说是知识面非常广的奇葩，不然，不需要高频率的跟人会面沟通。实际上，大多数人永远都只会说同样的话题，所以一次会面沟通以后，进行联系的边际效应递减，再去面谈的收获就不如第一次面谈时的收获大了。</p>

<p>以上，只是个人对于减少无效社交的一些浅见，欢迎提建议。：）</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[请从现在开始，思考你的工作吧！]]></title>
    <link href="http://xumengyang.com/14372924552883.html"/>
    <updated>2015-07-19T15:54:15+08:00</updated>
    <id>http://xumengyang.com/14372924552883.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="media/14372924552883/14372933066585.jpg" alt=""/></p>

<p>百姓网CTO曾经在V2EX上发表了一个帖子，名字叫做：<q>思考你的工作</q>，说的是自己招了一个助理，他让那个助理妹子帮他去贴发票报销（一般公司的报销流程是把发票贴到纸上，然后再把发票给财务，最后财务根据发票来报销），结果那个妹子贴完发票以后把贴好的发票拿给了他（没有给财务），他想要表达的意思是，这个妹子，只执行了他安排的工作，没有仔细思考他要她做这件事的目的。可是以我来看，CTO同学的这番话，很不幸的成为了他自己没有仔细思考自己的工作的证据。</p>

<h3 id="toc_0">不要尝试教育猪</h3>

<p>从员工的角度来说，完成工作往往分为如下三个层次：</p>

<ul>
<li><p>层次1：机械并准确的完成上级指定的工作：<br/>
机械式的执行指令，即老板叫我做什么，我就做什么，叫我什么时候做完就什么时候做完</p></li>
<li><p>层次2：了解上级希望得到的工作目的，改正自己的工作：<br/>
有思考的执行这个指令，即思考老板为什么要我做这件事情？如果他让我做这样一件事情，能不能达到这个目的？如果达不到目的，我是不是在动手之前先去询问？</p></li>
<li><p>层次3：引导上级/自我驱动 把工作与自己想做的事情结合到一起：<br/>
只有把工作和自己想做的事情结合到一起，一个人才有可能在一个公司待的足够久给公司创造出最大化的价值，同时让自己得到最大可能性的提升</p></li>
</ul>

<p>最优秀的那种员工是既能完成自己每天的计划，同时能够思考自己的缺点和不足，并加以改进的人。</p>

<p>由此，我们把工作中最核心的能力分为以下两种：<strong>执行力和思考力</strong>。</p>

<p>执行力指的是，制定计划并执行的能力。执行力强就是意味着有那种能够立马把要做的事情给做了的能力。而思考力，指的是思考自己的工作的能力。执行力本身就是一件很难的事情，关于这个我以后再写一篇文章。而说到思考，则是更高维度的工作能力了，今天我要说的就是思考的能力。</p>

<p>回到开头的那个例子，作为一个副总裁级别的公司高管，布置任务的时候，应该明确接受任务人的身份，究竟属于哪种层次的员工？对于最低层次的员工，下达这种:<q>给我贴发票</q>这样一个错误的指令，是不正确的。</p>

<p>我觉得人分为两种：教育成本及其高昂的，教育成本非常低的。更物化一些的说就是这样两种：猪，不是猪。</p>

<p>有句话说的好，叫做：</p>

<blockquote>
<p>不要尝试教育猪，猪学不会，还会生气</p>
</blockquote>

<p>大多数因为自身原因长期处于最低层次的员工，实际上是缺乏思考能力的，大多数时候，他们想的是：<q><strong>老板叫我干什么，我就干什么</strong></q>，他们的逻辑是：<q><strong>不求有功，但求无错</strong></q>，因为这样对他们来说是利益最大化的。而有思考能力的员工，多数不会在底层停留多长的时间，如果是你需要有这种能力的底层员工，你就得付出更多的薪水和上升通道去留住这种人，这件事情本质上，还是一个投入产出比的问题。</p>

<p>所以从上面的例子来看，即使是CTO级别的员工，对工作的认识还是非常欠缺的，可进步的空间依然非常之大，更别说只能创造最低价值的普通基层员工了。</p>

<h3 id="toc_1">如何正确的思考工作的价值？</h3>

<p>前几天有一个同学一直在问我这样一个问题：<q>我执行能力没有任何问题，但我最怕的是自己停滞不前，那么，我怎么去评估自己究竟是不是在进步呢？</q></p>

<h4 id="toc_2">如何去改进自己的工作呢？</h4>

<p>我自己在以前的文章里面说过这样一个问题：<q>大多数时候，我们往往会自己感动自己</q>。怎么理解这句话呢？心理学里面有类似的理论，就是当我们在做一件事情的时候，往往会自己赋予那件事情非常大的价值，觉得这个事情是非常有意义的。然而，多数时候，只不过是我们比较蠢而已。比如说加班可能是因为自己做事之前规划的不够好，也有可能是因为玩游戏玩到很晚……</p>

<p>然而很不幸的是，很多人工作了很长时间都意识不到这个问题。那么如何客观评论自己究竟有没有进步？在回答这个问题之前，我们得定义一下，进步究竟是什么？</p>

<p>我的理解是：你想成为什么样的人最终决定了你的目标,你的目标决定了你判断自己是否进步的标准: 究竟是赚更多的钱？还是满足自己的兴趣和爱好？亦或创造更大的价值？</p>

<p>而我一直以来的工作目标都很简单，做有意思的事情，创造更大的价值，让别人觉得我是值得信赖的人。所以我对我自己是否进步的判断标准是：<q>我创造的价值究竟有没有得到增长</q></p>

<p>而创造价值这个事情主要分为两个纬度：<strong>为组织创造价值和为个人创造价值</strong></p>

<h5 id="toc_3">这件事情对个人来说有什么价值</h5>

<p>这点你需要问自己如下几个问题：</p>

<ul>
<li>我的目标是什么？</li>
<li>做的事情能不能达成我的目标？</li>
<li>换种方式能不能达成我的目标？</li>
<li>这个事情对我以后的工作是不是会有帮助？</li>
</ul>

<p>举个例子：我的目标是创造价值做有意思的事情，但我被分配的任务可能是做一些机械的数据录入和处理的工作，有的人做这种事情的时候虽然很不喜欢，但还是会机械的去执行、记录，但却从来没有想过用去简化操作，如果是我，我会去学点宏，去批量处理这些文件，这样我就可以空出更多的时间去做其它事情。这样我就很轻易的回答了前三个问题。</p>

<p>而第四个问题，对以后工作的帮助，事实上是很难对症下药的。因为你永远也不会知道你以后真正会做什么，因此，我们提倡，工作的时候要主动，如果被分配到做不是你该做的事情，也应该接受，多了解了解其它方面的东西总归是好事。而且从历史的发展角度来说，现代社会会越来越缺多面手，只有单一技能的人，生存和发展的空间将会受到很大的限制。</p>

<h5 id="toc_4">这件事情对组织有什么价值</h5>

<p>这个方面就需要回答如下问题：</p>

<ul>
<li>我的组织在这个公司内的地位是什么？</li>
<li>我的组织究竟最需要什么样的人？我是什么样的人？</li>
<li>我在这个组织里面，属于那种层级？没有我行不行？4、组织换个人的成本有多高？</li>
</ul>

<p>关于组织在公司的地位，需要对整体有个清晰的认识，需要了解公司现在是如何挣钱的？以后要如何挣钱？组织在公司的地位如何？</p>

<p>举个我自己的例子：当年我在美团做运维工程师的时候，自我感觉很好，直到有一天我说到自己工作的时候，谈到部门在公司的地位，才突然意识到这样一个问题：<q>我们部门是不挣钱的部门，我在这个部门里面也是可有可无的角色</q>，自此以后我开始尝试其它方向，继而开始走上产品狗之路……</p>

<p>当你明确了你所在部门在公司的位置以后，就是看你在组织内的地位的时候了：如果这个组织离开了你以后无法正常运转，那么你在创造非常高的价值。但如果你走了以后，任何人都可以接替你的工作，就说明你的可替代性太强，就表明你做的事情没有什么太大的价值。</p>

<h3 id="toc_5">如何去做</h3>

<p>让我一直很不解的是，很多人都不喜欢了解原因，经过，结果，只会说这样一句话：<q>你给我答案吧！</q>。</p>

<p>其实如何去思考，取决于你在工作中遇到了哪些问题，这个只能是case by case，无法一概而论。但我觉得很多地方还是很相似的我简单的列几点吧：<br/>
- 明确自己的目标：挣钱？做事情？高兴？<br/>
- 改变自己工作的方式和行为习惯：实际上很难，得长期积累和坚持<br/>
- 调整心态：换个角度思考问题<br/>
- 换个工作：得看你的状态，不要频繁跳槽。</p>

<p>请从现在开始，思考你的工作吧！</p>

<h3 id="toc_6">声明</h3>

<pre><code>本文最先首发于我的微信公众号growup1984以及网站http://xumengyang.com ,由本人投递到各个网络渠道。
转载请完整保留本声明的所有内容,否则本人将追究法律责任(尤其是微信公众号)
</code></pre>

<h3 id="toc_7">广告时间</h3>

<p>扫码支持我读本电子书：<br/>
<img src="media/14298936061191/14313634875385.jpg" alt=""/></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[为什么要写博客？聊聊我写博客这三年]]></title>
    <link href="http://xumengyang.com/write_blog.html"/>
    <updated>2015-06-27T22:04:30+08:00</updated>
    <id>http://xumengyang.com/write_blog.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<blockquote>
<p>之前答应过订阅公众号的同学来写一篇我为什么坚持写博客的文章，这篇便是回应</p>
</blockquote>

<h3 id="toc_0">为什么要写作</h3>

<p>我老大曾经问过我这样一个问题，我写作的目标究竟是什么？我当时回答的是有两点：</p>

<p><strong>写作倒逼输入：</strong></p>

<p>写作能够倒过来逼着我不断的学习学习再学习，因为不断的学习新的知识才能会有高质量的输出，一旦停止学习，输出质量就无法保障。</p>

<p><strong>适度的自我营销</strong></p>

<p>我曾经说过这样一句话：聒噪的人虽然讨厌，但却是多了很多机会。传播自我品牌和形象，会对自己未来有极其大的帮助，需要在职业生涯的早期提前做准备。</p>

<p>第三个当时我没有说，我怕他不信：</p>

<p><strong>写作是一件非常有意思的事情</strong></p>

<p>写作能够让我把我的经历、情感、观点全部给释放出来，我甚至于觉得，表达冲动甚至也是性冲动的一种，在大学里乐此不疲的做无聊摆蜡烛活动的学生，就是最好的佐证。</p>

<h3 id="toc_1">我写博客这三年</h3>

<p>我真正开始写博客，始于2012年。那一年我正好大三，上大学时没有认同感的痛苦，加上自己过于内向，找不到人倾诉，一直都有在QQ空间写日志，写写写，不停的写，两年多的时间一共攒了三百多篇，大概二十万字是肯定有的（想想当时真的是浪费了很多时间），那时候觉得人生无望，总是觉得天黑了，脑子四周永远只有四个字：<q>糟糕透了</q></p>

<p>后来，因为一个偶然的机会看到刘未鹏的博客，当时那种震撼的感觉，至今都难以忘记，就好像是内心里有一座寂静了千年的寺庙，突然间被一个黑衣人爬了进来，他拍拍钟上的灰尘，然后用尽全身的力气敲了一下钟楼上的钟：duang！！ </p>

<p>我从早上10点多到实验室打开浏览器偶尔翻到mindhack.cn，直到半夜实验室看大门的大爷叫我回家，我一直坐在电脑面前看，甚至连水都没喝一口，回到宿舍的时候。我突然感觉，我的人生可能就由此莫名其妙的发生了戏剧性的变化。</p>

<p>不久以后，我就用wordpress搭建了一个网站：xumengyang.com，这个域名由此便过上了被我折腾到欲仙欲死的日子，当时我的博客几乎试用过所有的博客系统，用几天就换一下，用几天就换一下，我对这个事情乐此不疲，甚至都忘了去写博客……直到最近一年，我才意识到自己应该把精力放在内容和积累上，不能捡了芝麻丢了西瓜，于是他们现在就都变成了静态文件，躺在了我github的repo上，期间因为写博客还有了一些小小的收获，就暂且不表了。</p>

<p>工作以后，时间少了，因为周围一直都没有人写，认识的好玩的朋友也非常少，就写的比较随意，想到了就会写一些，大概可能是因为处在舒适区吧，总觉得自己写的还挺不错的。</p>

<p>直到一个偶然的机会，我加入了开智社区 — 一个遍地都是学霸的微信群，在整天被心智和智商碾压的时候。我想：<q>oh my god，我是不是该做些什么？</q></p>

<p><q>是的，I do!</q></p>

<p>于是我5月份重新捡起了我的微信公众号和博客，开始继续写，我不喜欢那种被人甩在身后的感觉，非常非常不喜欢。</p>

<p>但现在我现在好像逐渐找到方向了？坚持输出将近两个月，收获很大。</p>

<p>关注和阅读就暂且不提，我觉得更重要的是这个过程中认识了很多开智社区的朋友，终于见识到了什么叫状元学渣七比一，别人飞机我是拖拉机。同时又被知名公知詹老师拉到了一个号称两年内要上市充满了投资人作家产品狗设计师的实际上全部是死gay群的微信群，又借此认识了很多非常非常好玩的人，比如说打卡背单词六百多天的小户，每个红包都说要谢谢的女王，说话很欠的投资人小欠等等……</p>

<p>我也逐渐意识到，路不能一个人走，有一些人陪着你，至少也是不会孤单的吧。</p>

<p>同时我在写工作方法和知识管理方法的时候，梳理了我的思路，同时看了和不充了一些资料，把很多困扰我工作且没有被解决掉的问题都解决掉了，这点就更开心了。</p>

<p>作为一个坚持无力症患者，我是怎么坚持写了两个多月呢？因为我已经将写作变成了我的一项习惯，下篇文章我会给大家分享一下我读：《习惯的力量》的心得。（本来这篇想写下我在美团那两年的成长和学习，但可能会比较敏感，以后有机会再来写吧。）</p>

<h3 id="toc_2">声明</h3>

<pre><code>本文最先首发于我的微信公众号growup1984以及网站http://xumengyang.com ,由本人投递到各个网络渠道。
转载请完整保留本声明的所有内容,否则本人将追究法律责任(尤其是微信公众号)
原始链接：
</code></pre>

<h3 id="toc_3">广告时间</h3>

<p>扫码支持我读本电子书：<br/>
<img src="media/14298936061191/14313634875385.jpg" alt=""/></p>

<p>欢迎扫描二维码订阅我的微信公众号<br/>
<img src="media/14298936061191/14302337947761.jpg" alt=""/></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我们究竟需要什么样的人才？]]></title>
    <link href="http://xumengyang.com/14352455164160.html"/>
    <updated>2015-06-25T23:18:36+08:00</updated>
    <id>http://xumengyang.com/14352455164160.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>上次写了一下自己两年前的感悟，因为最近要筛教实习生如何去筛简历，所以就写一下筛选简历时需要注意的事项，懒得写文档了。如何去针对企业的要求写简历，是可以通过这个来逆推的。需要找工作的同学可以参考参考</p>

<h3 id="toc_0">诚实</h3>

<p>不诚实比没有工作能力更可怕，因为假设没有工作能力，只能代表你的产出为0，而如果招聘来的人不够诚实，非但不会给公司和团队带来任何帮助，反而拖累团队，那么他的产出会是负值。所以，招人的时候，切记不能招不诚实的人，也不要信赖不诚实的人，谨慎的与不诚实的人合作，这种人是首先要筛选出来不要的。</p>

<p>其中，最典型的个人品质非常糟糕的是糗事百科的王坚，没错，就是写那本产品入门书《结网》的作者。大家可以去知乎上搜索一下当年他是如何坑别人的案例。</p>

<p>那么，如何在简历上看到这个人是否诚实呢？仔细观察是可以观察出来的，比如，很久以前校招，就有同学在一个与腾讯有合作的公司实习，他写的是腾讯实习，结果一下就被看出来了，果断被毙。</p>

<p>当然，这也有个问题，就是那些满嘴跑火车的人可能获得的机会更多一些，诚实的写自己经历的人，获得机会则少一些。这个我下篇写如何写简历的时候再谈</p>

<h3 id="toc_1">态度</h3>

<p>一般来说，工作态度有问题的人，工作质量都不会有太大的保障。工作就是工作，必须要严肃对待，工作需要保证自己的专业性，不能糊弄，这一点上，我目前自己做的也不是太好，只能说继续努力提高吧。</p>

<p>如何在简历上看到一个人的工作态度？这个就很简单啦，从简历上就可以看出来，我大致举几个例子：<br/>
- 简历是不是用模板套用的？<br/>
- 文章中是不是有错字？<br/>
- 排版是不是很混乱？<br/>
- 简历是不是写的太长？<br/>
- 简历是不是突出了重点？</p>

<h3 id="toc_2">与众不同</h3>

<p>说实话，即使是你最喜欢的事情，也有很多重复的时候，有很多让你感到厌烦，这个时候，一个有趣的好玩的同事，将会给你带来精神上的愉悦和享受，让你摆脱枯燥的工作，见识到更宽广的世界。</p>

<p>如果是同样完全相同的人在一起工作，那会是一件非常无聊的事情，因为我们吃饭的时候，只能聊一个话题，上网的时候，浏览同样的网页，啊，想想就让人感到boring……</p>

<p>事实上，这一点只能算是加分项，因为这个世界上与众不同的人，实在是太少了。</p>

<h3 id="toc_3">学习能力&amp;工作能力</h3>

<p>学习能力和工作能力往往是不可兼得的，得看公司的发展状态，原则是：学习能力强的人才，永远都是需要的，而学习能力比较一般的人，得看他的工作能力，是否是我们这个阶段急需的，如果是，那也是我们所需要的。</p>

<p>学习能力怎么在简历里面体现呢？</p>

<p>一般来说，这个相对来说少一些，但有几个点是需要注意的：</p>

<p>1、IT技能培训<br/>
在简历上写『IT技能培训』是很减分的一件事情，如果再写上『北大青鸟』之类的公司，基本就是必杀了，不是说这种学校培养不出来人才，而是这表明，你缺乏基本的学习能力</p>

<p>2、证书&amp;四六级分数&amp;学生会xxx 都可以省略<br/>
你告诉我证书有什么用？四六级是个人都能考过吧？学生会当官对工作有实际用处嘛？</p>

<p>那么工作能力如何在简历里面体现呢？</p>

<p>这个主要是看做了哪些事情，结果如何。如果经验足够的话，这一眼就能看出来是不是足够专业，</p>

<h3 id="toc_4">兴趣驱动</h3>

<p>这个主要是看他过往经历，他做事情的驱动，是喜欢这个事情，还是因为利益驱动他做这个事情，这一点很重要。</p>

<p>利益驱动和兴趣驱动来做事的人，一般都会有所发展。我们更偏向于喜欢兴趣驱动的人一些，美团的CTO穆荣钧曾经说过这样一句话：</p>

<blockquote>
<p>招聘事实上都是人们在寻找自己影子的过程</p>
</blockquote>

<p>我们都是兴趣驱动自己做事情的人，所以我们要找的也是这样的人。</p>

<h3 id="toc_5">好的背景</h3>

<p>说完了这些，就可以看到最没技术含量的一点：<q>良好的背景</q>，这个是任何人都能够从简历上看出来的，但事实上，它却并没有看起来那么重要。</p>

<p>它无非是包含两个：好的学校和好的实习经历</p>

<p>当然，如果是按照背景来筛人的话，是可以的，因为这样招到的人不至于说太离谱，判断也方便。但我个人有个癖好，对于太<q>正</q>的人，本能的就会有一些抵触，因为这些人往往都很没意思（无趣的居多）。</p>

<p>所以，我把这一点放到最后，也只是我个人的看法，如果前面判断太难的话，直接使用最后一点，个人认为，是没问题的。</p>

<h3 id="toc_6">声明</h3>

<pre><code>本文最先首发于我的微信公众号growup1984以及网站http://xumengyang.com ,由本人投递到各个网络渠道。
转载请完整保留本声明的所有内容,否则本人将追究法律责任(尤其是微信公众号)
原始链接：
</code></pre>

<h3 id="toc_7">广告时间</h3>

<p>扫码支持我读本电子书：<br/>
<img src="media/14298936061191/14313634875385.jpg" alt=""/></p>

<p>欢迎扫描二维码订阅我的微信公众号<br/>
<img src="media/14298936061191/14302337947761.jpg" alt=""/></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[光有方法论怎么行？工作日志帮你更好的搞定工作！]]></title>
    <link href="http://xumengyang.com/14328212702286.html"/>
    <updated>2015-05-28T21:54:30+08:00</updated>
    <id>http://xumengyang.com/14328212702286.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>作为一个产品经理，时间永远都是不够用的，不管是做市场研究、还是产品设计、研发项目的跟踪，策略的制定，还是做营销支撑，产品的各方面的工作都要产品经理参与其中，为了保证自己不被工作给累死，同时的进步，就需要有一个可延续的时间管理和工作迭代方法，前几篇文章，我都有介绍过工作的几个基本的方法论，有兴趣的看看我微信号里面写的关于工作方法论的文章。</p>

<p>这一篇我们就说一下一个比较实际的能够提高工作产出的东西：工作日志。</p>

<p>工作日志，顾名思义，就是对你工作过程的记录，试着想象一下，如果我们每个人都是一台机器，我们能够记录我们每天做什么事情，浪费了多少时间，并同时对自己的时间分配进行控制会怎样？是不是会很厉害？</p>

<p>当然，成为机器并不是我们想要的，我们想要的是最终能够成为一个像机器一样专业以及利害，能够稳定输出价值的人。记录工作日志，就是实现这一过程所必不可少的过程了。</p>

<p>说到记录工作日志这件事之前，我说一下我记录工作日志的基本原则：</p>

<ul>
<li><strong>遵守工作的基本方法论以确保这个过程是可以让自己持续进步</strong></li>
</ul>

<p>这个工作日志的模板是按照PDCA的方式，同时结合SMART以及5W1H原则来设计的</p>

<ul>
<li><strong>记录过程需要简单以确保记录过程是无痛和简单的</strong></li>
</ul>

<p>它使用markdown语法编写，因为markdown无需考虑排版即可生成排版好以后的文章，所以就无需考虑格式和排版，我将其保存到印象笔记内，因为考虑到它是可以多平台同步，同时打开方便，容易规整。就更无需特地去找文件夹来保存工作日志了。</p>

<p>接下来我们说下记录工作日志的方法：</p>

<p>我工作日志记录的方法是在印象笔记里面新建一个笔记本，名字叫做工作日志。同时在笔记本里面建了一个文件叫做日志模板，每天只需要新建一个以当前日期为名称的笔记，然后复制这个模板的内容，确保我很快的就可以制定好计划，然后开始工作。模板如下：<br/>
<img src="media/14328212702286/14328218415544.jpg" alt=""/></p>

<ul>
<li><p>准备: 每天在上班路上的时候，就要开始思考今天大体需要做什么。那么，到了公司以后的第一件事情就记下来自己自己今天的目标。因为随时都有可能会有很多事情过来找我，所以我只能大致给出想要做的事情在什么时间点开始做，比如说我我可以给自己安排上午绘制原型，下午整理运营的策略分析，</p></li>
<li><p>计划:写计划的时候，需要明确一下，究竟我这个任务最后输出的是什么？因为做任何事情都必须要有输出，没有输出的工作是毫无意义的，或者换个方面来说就是：工作无法有输出的人，对公司是不会有任何价值的。</p></li>
<li><p>执行: 按照计划执行即可，每工作一到两个小时，就记录一下自己做了什么，耗费了多长时间，这是工作日志最重要也是最核心的一点。因为记录了以后，可以让自己在晚上总结的时候，详细review自己的工作</p></li>
<li><p>检查：每完成一项任务，就在这个任务前面打一个勾，如果未完成就打一个叉</p></li>
</ul>

<pre><code>
很多人喜欢在面试的时候强调说自己执行力强。那究竟什么叫执行力强呢？我觉得执行力就是，你给自己定下今天必须要完成的目标，完成了，就叫做有执行力，如果完成不了，那就不能算是有执行力，要是总完成不了，那叫拖延症。

</code></pre>

<ul>
<li>改进：每天下班前进行一次总结，写一下自己任务是否完成，如果未完成，未完成的原因在哪，找出原因来，第二天再改进它。然后每周再系统性的总结一次，犯过的错误可以允许重犯，但如果是一而再，再而三的重犯则是无法容忍的。</li>
</ul>

<p>如果能够坚持下来，养成记录工作日志并定期回顾的好的习惯，工作的效率不但会得到一个非常大的提升，同时还有如下几点好处：</p>

<ul>
<li>1、能够发现自己平时发现不了的坏习惯<br/></li>
<li>2、对时间的预估越来越准确</li>
<li>3、执行力越来越强</li>
</ul>

<p>关于如何坚持，下篇文章会说一些我使用过的方法和心得</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[时间记录的神器—rescuetime]]></title>
    <link href="http://xumengyang.com/14322860765318.html"/>
    <updated>2015-05-22T17:14:36+08:00</updated>
    <id>http://xumengyang.com/14322860765318.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>很久以前，我读过一本书，叫做《奇特的一生》，说的就是俄罗斯一名伟大的生物学家，使用的时间日志法对自己行为进行记录并持续进行改进，最终结束自己奇特一生的事情。</p>

<p>于是自己就想尝试使用时间记录法记录自己的行为轨迹，后来发现很难坚持下去。最近我有了一个想法：很多时候，我们并不是做一件事情的效率太低，而是浪费时间的事情做的太多，于是便想验证下自己的想法究竟是不是对的，于是我找了几个App对自己时间进行记录，但是发现这几个App都不太理想，总是忘记去手动记录自己做了什么，这导致的最后结果就是：自己还是不知道时间在什么地方被浪费掉了。</p>

<p>我觉得市面上很多时间管理软件做的很差……首先，事实上只有自我控制力差的人，才需要时间管理，而大多数时间管理软件，却对人自我控制力要求极高 。</p>

<p>于是我便找到了rescue time 这款神器，这个神器最主要的功能是：记录你操作电脑、以及使用手机的时候，耗费时间的比例情况，继而产生报表，定期的发送到你的邮箱里面去，当然，你也可以随时登录网站来查看，而且，它是免费的。<br/>
<img src="media/14322860765318/14322862972279.jpg" alt=""/>￼<br/>
￼￼￼</p>

<p>高级版只需要9$一个月，也提供了很多实用的功能：</p>

<ul>
<li>更详细的报表</li>
<li>聚焦工作的时候Block其它网站</li>
<li>记录自己不使用电脑/手机时候使用时间情况</li>
</ul>

<p>但以我个人的使用情况来看，不购买高级版本，也是可以应付日常使用的。</p>

<p>至于这个软件是如何做到最终能够记录我使用app的时长的，我个人猜测它可能是在读取系统日志，并对系统日志进行分析的结果，对个人隐私非常敏感的同学，可能会不太喜欢用这款软件吧。</p>

<p>目前这款软件支持包括Mac、windows、Linux、Android，但是，因为IOS权限设置的原因，暂时不支持IOS手机。</p>

<h2 id="toc_0">其它</h2>

<h3 id="toc_1">声明</h3>

<pre><code>本文最先首发于我的微信公众号growup1984以及网站http://xumengyang.com ,由本人投递到各个网络渠道。
转载请完整保留本声明的所有内容,否则本人将追究法律责任(尤其是微信公众号)
原始链接：
</code></pre>

<h3 id="toc_2">广告时间</h3>

<p>扫码支持我读本电子书：<br/>
<img src="media/14298936061191/14313634875385.jpg" alt=""/>￼￼￼￼￼￼</p>

<p>欢迎扫描二维码订阅我的微信公众号<br/>
<img src="media/14298936061191/14302337947761.jpg" alt=""/>￼￼￼￼￼￼￼￼<br/>
￼</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[目标无法达成？Smart五点原则帮助你！]]></title>
    <link href="http://xumengyang.com/smart.html"/>
    <updated>2015-05-17T09:25:40+08:00</updated>
    <id>http://xumengyang.com/smart.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>HI~ 大家好啦，梦阳君前几次跟大家普及了一下工作和学习中最基本的方法论——PDCA和5W1H（没看过的可以分别在微信号里面输入：PDCA、5W1H来查看），在PDCA里面，从质量上游的角度来看，计划制定的成功与否，往往最终决定这个事情能否成功，所以说，其中最重要的就是做计划，所以今天我们来讨论一下如何更好的制定工作计划。</p>

<h2 id="toc_0">为什么我们做事的时候必须要有目标？</h2>

<p>你是不是经常遇到这样一个问题，定了很多计划却一直完成不了?感觉自己很累，做了很多事情，但是回想起来自己仿佛什么都没做？</p>

<p>以我个人的观点来看，我们的人生就好像是一台充满了无穷尽可能的机器，时间是其中的万能原料，你对待事情的方法（知识，交际能力，思维方式、工作方法等）和资源（脑力资源、资金资源、人脉资源等）是帮助你最终产出的机器，所以决定你产出多少的原因只与三个要素有关：做事耗费的时间、做事的方法、拥有的资源。而你给自己人生的期望：即自己想要成为什么样的人，想过什么样的人生，则最终决定了它要生产出什么。</p>

<p>所以，如果我们没有目标的话，我们甚至于不知道我们这个时间的万能机器究竟要生产出什么东西，因为时间终究有限，不拿去做自己想做的事情，反而用来产出一堆你不热爱的东西，那就完全无异于让汽车空驶一样，浪费生命。</p>

<p>为了尽可能的节省时间和精力，我们就必须得使用目标管理的方法来掌控自己的生活和学习，开动我们的万能时间机器的时候，我们得先告诉一下自己：『我究竟需要它生产出什么样的东西？』</p>

<h2 id="toc_1">smart原则</h2>

<p>以我所见，一个人做任何事情的时候究竟快乐与否，大多时候是跟：”做这件事情能否得到预期甚至超预期的反馈”有关。比如：我这次考试预期我能考到90分，最后我考到了100分，我的努力获得了正反馈甚至超出了我的预期，这种事情往往就让人高兴，使得其产生幸福感，从而激发我的学习热情，最终考试成绩可能会越变越好。但是如果我考试预期我能考到90分，最后我只考到了60分，我的努力并没有因此获得正反馈，这种事情往往就让人沮丧，因而产生挫败感，时间长了便丧失学习的动力，导致考试成绩越来越差。</p>

<p>然而，这种目标往往无法达成的情况，是有办法可以改善的，那就是目标管理的Smart原则<br/>
<img src="media/14318259407459/14318262796493.jpg" alt=""/>￼￼<br/>
Smart原则最早是由管理学大师Peter Drucker提出，并首先出现于他的著作《管理实践》（The Practice of Management）书中，这个方法不但有利于员工更加明确高效地工作，而且可以让上级更好的去考核手下的员工，我认为这个原则大部分也适用于对自己目标的要求，这个原则主要包括有如下几点：</p>

<p>1、目标必须是具体的（Specific）</p>

<p>2、目标必须是可以衡量的(Measureable)</p>

<p>3、目标必须是可以达到的(Attainable)</p>

<p>4、目标必须和其它目标有相关性（Relevement）</p>

<p>5、目标必须具有明确的截止期限（Time-based）</p>

<p>以下我就来分条说明一下，为什么是这五个原则</p>

<p>1、为什么计划是需要是具体的？</p>

<p>这一条其实不适用于个人给自己安排计划，它适用于给别人安排计划的时候进行考量。因为人跟人的沟通和交流是有其成本的（沟通成本），每个人都不是另外一个人肚子里的蛔虫，不在做计划的时候提前控制，结果往往可能就适得其反，导致命令和执行驴头不对马嘴。关于这个有一个笑话是：</p>

<blockquote>
<p>鲍尔默跟小弟说：”去，给我买个诺基亚”<br/>
第二天微软就收购了诺基亚</p>
</blockquote>

<p>2、为什么说目标必须是可以达到的</p>

<p>我们制定目标的目的是什么？达成目标。无法达成的目标的制定完全没有任何意义，换句话说，如果我制定的目标完成了，那至少我今天就是OK的，叫做完成任务，如果我制定的目标没有完成，那我今天的目标就是没完成。从个人的角度来说，可完成的计划相当的重要，因为如同前面所说的，如果持续达不到自己的目标，会给自己带来挫败感，继而影响自己的最终表现。所以，最开始的时候，我们无需给自己制定过多无法达成的目标，目标并不是用来当做口号喊的。</p>

<p>3、为什么目标必须是可以衡量的</p>

<p>制定目标做完的时候，这就牵涉到了一个问题，你怎么确定一件事情你已经完成了呢？很多事情是很难证明自己是否已经完成的，人固有的惰性，会不自觉的欺骗自己。比如说，如果我的计划是写一个说明文档，那么我可以新建个叫new.doc的文件，写十个字，也可以写一万字，加上各种完整的说明，那我也可以叫做完成任务。所以说，如果我们在制定计划的时候，把这些都明确清楚，就可以避免自己的这个风险。</p>

<p>4、为什么目标必须和其它目标有相关性?</p>

<p>因为一个人职业生涯的积累必须是延续的，才会对一个人的工作能力个人成长会有帮助，所以在做好本职工作之前，去做一些毫无关系的事情，是毫无意义可言的。成长也是如此，一旦自己制定的某项目标并没有和自己长期的目标有一定的相关性，那么，可以认为这个目标的设定是有问题的。因为这个目标执行以后，没有任何长期的用处。此类目标做的太多，最终的结果就是，东一榔头西一锤子，最后事情还是没做好，但时间，却已经过去了。当然，我不反对对好玩的东西进行探索，但是，如果要作为目标来执行的话，就需要有延续性和相关性的。</p>

<p>5、为什么目标必须具有明确的截止期限?</p>

<p>古诗句就说过嘛：</p>

<blockquote>
<p>明日复明日，明日何其多。我生待明日，万事成蹉跎。世人若被明日累， 春去秋来老将至。 朝看水东流，暮看日西坠。百年明日能几何？请君听我明日歌！</p>
</blockquote>

<p>人都是非常非常懒的，我们往往总是喜欢给自己找各种各样的理由，把一件事情拖的很久，这件事情今天完成不了？明天再来！明天做不了？那后天吧！往往这样下来，我们会发现，一个月自己都不知道自己做了什么。但是如果有了明确的截至期限，我们会更明确自己每天要做什么，哪些事情需要今天完成。</p>

<p>以上就是梦阳君想给大家分享的使用Smart原则给自己制定目标的方法，下一篇我会再给大家分享一下如何去编写自己的工作计划，文章一般都会首发在我的微信公众号：growup1984内，欢迎关注</p>

<h3 id="toc_2">声明</h3>

<pre><code>本文最先首发于我的微信公众号growup1984以及网站http://xumengyang.com ,由本人投递到各个网络渠道。
转载请完整保留本声明的所有内容,否则本人将追究法律责任(尤其是微信公众号)
原始链接：
</code></pre>

<h3 id="toc_3">广告时间</h3>

<p>扫码支持我读本电子书：<br/>
<img src="media/14298936061191/14313634875385.jpg" alt=""/>￼￼￼￼￼￼￼￼￼</p>

<p>欢迎扫描二维码订阅我的微信公众号<br/>
<img src="media/14298936061191/14302337947761.jpg" alt=""/>￼￼￼￼￼￼￼</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[遇到问题理不清头绪怎么办？试试5W1H法则吧]]></title>
    <link href="http://xumengyang.com/5W1H.html"/>
    <updated>2015-05-11T22:41:44+08:00</updated>
    <id>http://xumengyang.com/5W1H.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>在上一篇文章里面，我有写到了PDCA法则（没看到的请在微信公众平台回复PDCA即可）,但我们在工作过程中，往往会遇到问题的时候理不清楚头绪，不知道如何下手的问题，这个时候，我们就需要采用一个新的方法：『5W1H法则』作为PDCA基本原则的补充，以此来处理我们所遇到的问题。</p>

<h2 id="toc_0">关于5W1H法则</h2>

<p>5W1H法则在进行新闻，调查，警察审问等信息收集的工作内经常会被提到，它就像是一个万能的公式，在你遇到复杂问题的时候，能够让你很快就摸能够清楚这个它的主题和脉络。事实上，5W1H法则只是六个问题：</p>

<ul>
<li>谁做的？（who did that?）</li>
<li>发生了什么？(what happened?)</li>
<li>在哪发生的？（where did it take place?）</li>
<li>什么时候发生的？(when did it take place?)</li>
<li>它为什么发生？（why did that happen?）</li>
<li>它是如何发生的（how did it happen?）</li>
</ul>

<p>遇到一件事情的时候，不自觉的去问自己这几个问题看起来非常傻，但事实上这是个非常科学的方法，因为它把一个不标准的信息格式化成为了多个纬度的信息：对象（what）,目的（why）,场所（where）,时间（when）,处理人（who）,手段（how），能够让我们更好的了解到这个事情发生的全貌。</p>

<h2 id="toc_1">相关的实践</h2>

<p>ok，了解到了这个法则以后，我们会在什么时候用到它呢？我说两个简单的使用场景</p>

<h3 id="toc_2">接受到一个新的任务时</h3>

<p>往往人们认为自己遇到的问题和他自己实际遇到的问题完全是两码事，也就是说，大多数人对自己遇到的问题一无所知，使用5W1H原则可以让你梳理自己思绪的时候，同时帮助别人理清思路，继而了解别人的诉求，降低你与人进行无效沟通和无效工作的时间。</p>

<p>以前我们在运营公司内部系统的时候，经常会有城市运营的同学跑过来找我们，说我们的系统出现了问题，他们无法提交表单了。那时候我刚做负责运营，也比较傻，他们说我们系统出了问题，我就自己跑到服务器上去看日志<br/>
，到测试环境测试，写SQL查，往往查了半天没有任何结果，把自己累的半死，结果再去问用户，结果发现这个用户用的不是我们的系统！</p>

<p>后来被折磨久了，后来遇到类似的问题的时候，我会抢先先问用户这样五个问题：</p>

<ul>
<li>请提供下出错的链接和截图(where)？</li>
<li>谁发现的问题？（who?）</li>
<li>遇到了什么问题？（what?）</li>
<li>什么时候遇到的问题?（when?）</li>
<li>是否能够稳定重现问题?（how?）</li>
</ul>

<p>基本上一轮问下来的效果让我受益匪浅，至少50%的问题其实并不是系统的问题（事实上用户总是问问题还是跟系统易用性有关，这个暂且不表），也就是说，通过这种方法，我至少节省了我一半的工作时间。</p>

<h3 id="toc_3">给别人安排任务时</h3>

<p>当我们给一个下属安排任务的时候，因为可能因为我们对业务/信息的了解程度不同，我们之间往往会存在巨大的信息鸿沟（我们很难意识的到），而我们在安排任务的时候，往往不够合理，下属往往会在没听清楚的情况下不敢问，而我们却不知道这一状况，是比较常发生的事情。这个时候，我们只需要在安排任务的时候，告诉下属你安排的事情，然后引导他用5W1H法则来复述一遍。</p>

<p>我们会要求任务接收方复述一遍：</p>

<ul>
<li>我给的任务是什么？要求你给出的东西是什么？(what?)</li>
<li>你预期交付的时间点是什么时候?（when?）</li>
<li>你准备用什么方案做？准备怎么做?（how?）</li>
</ul>

<p>如果能够答上以上三个问题的，基本可以认定，这个人是有能力按时交付工作的。如果无法答出上面的问题，某主席曾经说过：『没有条件，制造条件也要上』我们就得制造条件，把所有的东西都给约定好，直到他理解和了解如何去做为止。</p>

<p>本来5w1h的法则国内已经有很多文章介绍了，我上Google搜了一遍发现从来都没有把这个法则的来源和用途说清楚的，所有人都争着把那几篇文章抄来抄去，看起来甚是厌烦，大家可以去wikipedia上看一下5w1h法的来源<a href="#comment1"><sup>1</sup></a>，非常有趣，本来是想写一下的，但写这个方法的演化历史，大家可能不太会喜欢看，所以就不写了。（关于如何去更好的获取信息我会在接下来的一段时间内单独写篇文章）</p>

<h2 id="toc_4">参考</h2>

<p><span id=comment1>1、Wikipedia<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Five_Ws">5W1H法则</a></span></p>

<h2 id="toc_5">修订</h2>

<p>暂无</p>

<h2 id="toc_6">其它</h2>

<h3 id="toc_7">声明</h3>

<pre><code>
本文首发于我的网站: http://xumengyang.com ,由本人投递到各个渠道。转载请保留所有内容。
原始链接：

</code></pre>

<h3 id="toc_8">广告时间</h3>

<p>欢迎扫码支持我5块钱去买袋感冒药<br/>
<img src="media/14313553044517/14313634265953.jpg" alt=""/>￼￼￼￼</p>

<p>欢迎扫描二维码订阅我的微信公众号<br/>
<img src="media/14298936061191/14302337947761.jpg" alt=""/>￼￼￼￼￼￼￼<br/>
￼</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[你永远都叫不醒一个装睡的人]]></title>
    <link href="http://xumengyang.com/14312712306176.html"/>
    <updated>2015-05-10T23:20:30+08:00</updated>
    <id>http://xumengyang.com/14312712306176.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<pre><code>
今天家里有事，没时间写了，正好在微信群里面和其它朋友说到关于驱动力的话题，po一篇很久以前写的文章吧。

</code></pre>

<p>前几天刷朋友圈，有朋友说了如下一句话『忽然发现csdn弱爆了，ChinaUnix才是王道』，然后我告诉他，读点英文文档会比较好，然后我跟他掰扯了半天，他还是表示读中文文档比较好，读英文文档是装逼……</p>

<h3 id="toc_0">我自己的一些经历</h3>

<p>然后我就突然想到了一些关于自己的事情</p>

<p>大概是四年前，那时候我在某师范学院读大二，因为无聊，就一个人坐在宿舍打开爸妈给我买的Y460，装上vc++6.0刷oj，成天叫着嚷着要做师院第一ACM大牛，当时哪怕坚持刷半年，那水平也是相当的不错了，可惜后来我只刷了三天，于是总会想起那天晚上的画面，月亮有点弯，天有点冷，在得知我是我们学校唯一知道ACM这个东西的学生之后，我有点恍惚的用一指禅敲着键盘，猴哥点了根烟，轻蔑的笑了笑，看着我说了一声：“来一局？”，我一恍惚，便掉进了逃避的窟窿，过了很久才挣扎着爬了出来。</p>

<p>毕业以后我来到美团上班，做了一段时间的运维做的很不爽，吃饭的时候就跟江哥吐槽，说自己想去学开发，然后江哥问了我一句，既然你想做，为什么自己不去学会了呢，说到底，你还是不想做嘛，然后我觉得有道理，然后又想了一年多…</p>

<p>所以后来看很多人的时候，我就会拿他来和我过去的状态做个比较，大概估计的话，我觉得应该不会差的太远。</p>

<p>自从有妹子说我太过自我以后，我便努力改变了很多，比如说少说点自己做不到的事情，比如说正确的认识到自己的不足，比如说少自我膨胀，等等…</p>

<p>但要一下彻底改掉自己几十年养下来的坏习惯，真的很难，只能一点点的去变，有同学大致跟我说过这样一句话：</p>

<blockquote>
<p>知道自己的缺点却不去改正，是一件很搞笑的事情。</p>
</blockquote>

<p>我就觉得他说的很对，我听了很惭愧，作为一个人应该起码是要有点自尊心的，最起码不能被自己鄙视，我现在就做不到，于是就感觉很不好…</p>

<p>虽然自己是个半吊子，却还总想着去帮别人，但最后结果总是不太好，于是便悟出一个人生哲理**一个吃屎的狗，永远不会教会另外一条狗不吃屎，但是,它是有机会可以成为一个不吃屎的狗的。<br/>
**</p>

<h3 id="toc_1">学弟的故事</h3>

<p>我后来上大三，整天翘课去实验室玩，学着画点电路板，写点程序什么的，本来没什么，后来拿了一些现在看来毫无意义的奖，就有学弟找上门来要我带他，我给他拷了资料，给他指了个位子，就说先坐这儿吧，可以自己学，然后过学了几天，人就不见了，问起来总是说哎呀这个很难，那个不会，又没人教，当时我很想说去你妈的，然后我忍住了，挂了电话。</p>

<p>昨天又听刘昌毅说</p>

<blockquote>
<p>作为一个PM就是要证明自己在某种对一件事情理解的比别人透彻</p>
</blockquote>

<p>如果要说一个放之四海皆准的原则的话，那就是和菜头说的一句名言了:”<strong>我说的都是错的</strong>”因为把情景放大以后，道理就都是错的了。我觉得很多事情虽然现在我想得不对，随着时间的变化，总会想对的，至少还有希望。</p>

<p>但有句话叫做，你永远也叫不醒一个装睡的人，对于那种装睡的人呢，我们能做的就是，不要在不必要的人身上花费不必要的时间…以此我又想明白一个很残酷的事实，一切因为愚蠢和懒惰而造成自己命运凄惨的人，都不值得同情，大家都是成年人，在独自面对困境的时候，厮杀还是逃避，每个都需要做出自己的决定，并承担决定的后果，最后，买单。 </p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[工作一直没有进步怎么办？试试PDCA法则吧!]]></title>
    <link href="http://xumengyang.com/PDCA.html"/>
    <updated>2015-05-09T12:57:29+08:00</updated>
    <id>http://xumengyang.com/PDCA.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>很多人在工作或者学习的时候，总是会发现自己过了一段时间以后，完全没有任何进步，或者进步非常之少。而对于每一个渴望让自己变得更好的人来说，是一件非常令人苦恼的事情，今天我们就来谈一下工作和学习上，可实现的、能够让自己持续进步的方法。</p>

<h2 id="toc_0">个人进步</h2>

<p>首先我们来谈谈一个人进步的驱动源，以我个人的理解，所谓的进步，就是对自己不合理行为模式的纠正，简单的说就是对自己坏习惯的更改，而坏习惯的改掉的驱动主要来自两个渠道：内部和外部</p>

<h3 id="toc_1">自己发自内心的想改掉</h3>

<p>即内心的自我驱动，如果我们内心无比渴望的把一件事情给做好，那么我们就会找到各种不同的方法和技巧，使得自己在这个方面持续不断的进步，但这也是有法可循的。不正确的方式去进行持续练习，最终是无法(很难)获得太多收获的，我观察过一个有趣的例子：</p>

<blockquote>
<p>以前我们上大学,由于大家都知道的原因，导致大学生活极度无聊，我们刚好又有了台电脑，于是便相约一起去打dota，由于大家都是刚刚上大学，水平都差不多，但过了几天，就发现有一个同学就打的比我们所有人都好，刚一开始他一个人对我们两个人，然后一个人对三个人，最后逐渐的演变到他一个人可以虐我们一个宿舍了。然后我就觉得这太不可思议了，因为大家玩游戏的时间都差不多，为什么只有他玩的就那么遛呢？于是我经常注意他玩游戏的方式，注意看了一天以后，我就不得不感慨我们这帮猪如果能赢他那完全是出鬼了：他熟练掌握所有的快捷键和英雄的行为方式，几分钟出什么装备，去哪打装备，都有着明确的规划，然后打完一局会保存视频，看自己哪些地方做的不对，纠正自己的错误，每天还花一到两个小时的时间来看网上的视频解说。而我们，连有哪些英雄，这些英雄有哪些功能都摸不清楚。</p>
</blockquote>

<p>遇到问题得想办法去把事情做的更好，不应该是简单的重复，重复，再重复，如果仅仅是重复，那么我们的意义在哪里？爱因斯坦曾经说过：”做同样的事情却期望有不同的结果，这叫神经错乱”，如果持续不断的做同样的事情，没有进步也是理所应当的。</p>

<h3 id="toc_2">环境的熏陶和培养对你行为方式的纠正</h3>

<p>往往一个好的公司/学校都会有很多优秀的人，往往优秀的人都有共同的特点:优秀的习惯，跟优秀的人打交道沉浸在优秀的环境里，时间久了，你也会学习到优秀的习惯，这个是大家都知道的。但是，我们来看下，如果仅仅靠环境来说，很明显如果想要仅仅靠环境的力量让你从不够优秀变的优秀，是很难的，因为它是个先有鸡还是先有蛋的问题：</p>

<pre><code>
足够优秀，才能进入优秀的环境，才能变的更优秀

</code></pre>

<pre><code>
不够优秀，无法进入优秀的环境，很难变的更优秀

</code></pre>

<p>很多时候我们工作和学习碰到问题的时候，可能就会想，这里的环境实在是太糟糕了，我要换个环境，我要换个环境！事实上，当我们冷静的思考一下，自己的价值在哪里？如果在某个地方做不好一件事，很多情况下都是自己的问题，换个环境，能够使其变得更好的几率微乎其微。</p>

<p>所以唯有自我驱动，改掉自己的坏毛病，才是最为正确和合理的进步方式，我们的总监就曾经说过:”优秀是一种习惯”，唯有保持良好的习惯，才能持续的优秀下去。本文暂先不讨论如何提高自己自我驱动的动力，因为这个话题比较大，需要再仔细思考一段时间再写，本文想要介绍的是一个持续改善自己工作的方法：PDCA原则。</p>

<h2 id="toc_3">PDCA原则</h2>

<p>PDCA原则最初的概念来自于现代质量管理的奠基者：Walter A. Shewhtar，后来被美国的质量管理专家戴明博士在1950年再度挖掘了出来，广泛运用于宣传和产品质量改善方面，使用这套管理方法进行个人的自我管理，也是相当的有用的。</p>

<h3 id="toc_4">介绍</h3>

<p><img src="media/14311367508661/14311436833041.jpg" alt=""/>￼￼￼￼<br/>
如上图所示：PDCA原则的内容说起来很简单，就是以上的四点（plan、do、check、action），基本原则就是，凡事都需得规划，然后执行，执行完了以后需要思考和改进。事实上，我上文中说的我那位打dota的同学，就在不知不觉中就使用了PDCA的原则打游戏，我就按照他玩游戏的过程来梳理下：</p>

<p>1、(plan)首先需要了解的是，我们这件事情最终的目标究竟是什么？我同学的目标很简单，赢得游戏，提高竞技水平。</p>

<p>2、（Do）其次就是，我们如何去拆解和去执行我们的目标？他一般来说，他会说大概6分钟出xx装备，十分钟出xxx装备，二十分钟出xxx装备（拆分计划），把计划进行拆分</p>

<p>3、如何去检查我们目标的完成？这也是很好检验的，根据目标检查自己的视频，看自己是否达到了目标，然后客观的记录。</p>

<p>4、如何去修正我们执行过程出现的问题？思考自己达到目标时候是因为哪些客观的原因导致的？怎样对自己的过程进行修改，才能更快的完成目标？没有达到自己目标的时候，如何对自己的过程进行相对性的训练，让自己达到目标。</p>

<p>这是最基础的一套进步的模式，事实上在执行过程中，不同的阶段也需要不同的方法来配合，一个方法就可以完成所有的事情，比如说Smart原则、5W1H原则，等等，而且方法也得因人而异，有人就不太喜欢把生活的目标定的太明确……anyway,能达到自己的目的即可，方法只是一种参考。</p>

<h2 id="toc_5">使用PDCA原则来写文章</h2>

<p>以下是我写公众号的一个自我记录的模板，大家可以了解下我是如何完成这个循环的：<br/>
<img src="media/14311367508661/14311462530593.jpg" alt=""/>￼￼￼￼</p>

<p>PDCA循环：</p>

<ul>
<li>plan，即我写的写作五问,分别是

<ul>
<li>1、文章的主题是什么？ </li>
<li>2、别人有哪些和我类似的文章，我如何才能何别人不一样（比别人好？视角比别人特殊？） </li>
<li>3、文章的标题该怎么起？（我文章的受众是谁？我如何吸引我文章的受众？） </li>
<li>4、内容如何组织？（结构是什么样的？排版又如何？） </li>
<li>5、传播和推广的方式是什么？（如何让更多的人看到我的文章，达到宣传的效果？）</li>
</ul></li>
<li>do,执行，并记录执行的日志，即记录我开始写作到完成的时候，所耗费的时间，工作的内容，目的是准确记录自己完成工作的时间，以便以后回复的时候，查看自己工作耗费时间的主要点在哪，并针对那个点进行提升和改进。</li>
<li>check，对自己的文章组织计划进行判断，自己是否已经完成，并记录下来，同时记录自己文章发送后的效果，</li>
<li>Action，根据上文的结果和过程记录，对自己写作方式进行修改，使得自己写作速度得到提升的同时，也摸索出相应的判断：什么样的文章才是大家最喜欢的？</li>
</ul>

<p>以上就是我今天想跟大家分享的内容：关于如何准确的制定和完成计划，以及相对应的辅助方法，过段时间再来写篇文章普及一下。</p>

<h2 id="toc_6">修订</h2>

<p>暂无</p>

<h2 id="toc_7">其它</h2>

<h3 id="toc_8">100天行动计划</h3>

<p>第七天，大家可以回复plank7查看我的坚持状态</p>

<h3 id="toc_9">声明</h3>

<pre><code>本文首发于我的网站: http://xumengyang.com ,由本人投递到各个渠道。
转载请保留所有内容。
原始链接：
</code></pre>

<h3 id="toc_10">广告时间</h3>

<p>欢迎扫描二维码订阅我的微信公众号<br/>
<img src="media/14298936061191/14302337947761.jpg" alt=""/>￼￼￼￼￼￼<br/>
￼</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[100天行动计划之plank-第5天]]></title>
    <link href="http://xumengyang.com/14309260893391.html"/>
    <updated>2015-05-06T23:28:09+08:00</updated>
    <id>http://xumengyang.com/14309260893391.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>今天是我100天行动计划的第5天</p>

<h2 id="toc_0">结果：</h2>

<p>￼￼￼未能达到平均水平……所以无图了</p>

<h2 id="toc_1">总结</h2>

<p>今日表现太糟糕了，原因有两个：<br/>
1、10点半才到家，实在是太累了。<br/>
2、昨天只睡了五个小时，而且对于昨天的成果盲目自信，没做好充分的准备就开始plank……<br/>
3、下次应该早上拍视频</p>

<h2 id="toc_2">证据</h2>

<p>视频请访问我的公众号观看</p>

<h2 id="toc_3">其它</h2>

<p>欢迎扫描二维码订阅我的微信公众号<br/>
<img src="media/14298936061191/14302337947761.jpg" alt=""/>￼￼￼￼￼￼￼￼￼<br/>
￼</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[还在用office?markdown让你和恼人的排版说拜拜！]]></title>
    <link href="http://xumengyang.com/markdwon.html"/>
    <updated>2015-05-05T20:45:13+08:00</updated>
    <id>http://xumengyang.com/markdwon.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="media/14308299135997/14308307076649.jpg" alt=""/>￼</p>

<h2 id="toc_0">什么是markdown?它能干什么?</h2>

<p>如果大家有在电脑上写文字的需求，那么大家一定会使用过Office，相信大多数同学们在用office的时候，为了产生版式漂亮的文档，会花费大量的时间反复对格式进行调整。我仔细计算过，格式的最终调整至少会花掉写文档10%的时间，而这10%的时间是否可以节省下来呢？本文要介绍的markdown,就是为了减少文字工作者花费在排版上时间，专注于写作本身而设计产生的一种标记语言。学会了它，当你啪啪啪的在键盘上敲完你想要写的文章以后，你的这篇文章就已经排版好了，是不是很神奇？说到语言，大家（尤其是文科生）可能会有些恐惧，我向你保证，这个语言相当之好学，五分钟即可入门。</p>

<h2 id="toc_1">markdown 语法</h2>

<p>以我个人的学习经历来看，任何一样东西，最开始的时候，只需要学习三板斧即可，快速生存下来才是最重要的。所以，我在这里只介绍几个最常用的markdown语法（以下示例软件为mac下的markdown编辑器MacDown），具体较为复杂的语法可以戳底下的链接查看（其实真的很简单）</p>

<h3 id="toc_2">标题与正文</h3>

<p>下面的软件是Mac下的markdown文本编辑器:<br/>
<img src="media/14308271921264/14308279738020.jpg" alt=""/>￼￼￼</p>

<p>左边是使用markdown语法写出来的，右边是markdown自动排版出来的显示效果。</p>

<p>一个”#”号值的是一级标题，两个”#”号是二级标题，三个”#”号是三级标题</p>

<h3 id="toc_3">正文内的格式</h3>

<p><img src="media/14308271921264/14308284727657.jpg" alt=""/>￼￼￼</p>

<p>这是正文内的一些markdown的语法格式</p>

<p>好了，学会了这些，你接下来用Markdown来写文章了！如果需要插入图片，插入表格，可以再参考<a href="#comment1"><sup>1</sup></a>，此处就不再多说了，链接最底下链接处会有。</p>

<h2 id="toc_4">markdown使用环境</h2>

<p>在上面的语法说明中，相信你已经学会了markdown,那么接下来，我们就可以用markdown来写作了！理论上任何的编辑器都可以写markdown(写完之后再转换成你需要的格式就行)，但还是有一些专门为markdown设计的编辑器，可以让你在写作的时候，实时的看到你写的文章的排版。</p>

<p>以下是各个不同的平台我推荐的markdown编辑器：</p>

<ul>
<li>windows:markdown pad<a href="#comment2"><sup>2</sup></a></li>
<li>mac:macdown<a href="#comment3"><sup>3</sup></a>（不推荐mou）</li>
<li>chrome：chrome插件markdown here<a href="#comment4"><sup>4</sup></a></li>
</ul>

<h2 id="toc_5">使用场景</h2>

<p>任何一个产品，不谈使用场景都是耍流氓，以下就是markdown使用的一些典型场景</p>

<p><strong>文件内容的排版</strong></p>

<p>如果是需要PDF版本的，我们一般都可以用markdown的编辑器直接导出成PDF,发给别人，如果是office版本的稍微麻烦一点，只需要把排版好的部分全选，复制一下，就可以直接带格式粘贴到office内！</p>

<p><strong>在网上发邮件、发帖的排版</strong></p>

<p>用markdown写完以后，直接使用markdownhere插件，即可生成带格式的文章（本人微信号即使用此种方法）</p>

<h2 id="toc_6">参考</h2>

<p><span id=comment1>1、markdown语法: <a href="http://wowubuntu.com/markdown/">http://wowubuntu.com/markdown/</a> </span><br/>
<span id=comment2>2、markdown pad: <a href="http://markdownpad.com/">http://markdownpad.com/</a></span><br/>
<span id=comment3>3、macdown: <a href="http://macdown.uranusjr.com/">http://macdown.uranusjr.com/</a></span>可回复macdown查看我写的关于macdown的文章<br/>
<span id=comment4>4、 <a href="http://www.apprcn.com/markdown-here.html">http://www.apprcn.com/markdown-here.html</a></span></p>

<h2 id="toc_7">修订</h2>

<p>暂无</p>

<h2 id="toc_8">其它</h2>

<h3 id="toc_9">声明</h3>

<pre><code>本文首发于我的网站: http://xumengyang.com ,由本人投递到各个渠道。
转载请保留所有内容。
原始链接：http://xumengyang.com/markdwon.html
</code></pre>

<h3 id="toc_10">广告时间</h3>

<p>欢迎扫描二维码订阅我的微信公众号<br/>
<img src="media/14298936061191/14302337947761.jpg" alt=""/>￼￼</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[别让猴子跳回你的背上]]></title>
    <link href="http://xumengyang.com/monkeytoback.html"/>
    <updated>2015-05-03T14:20:15+08:00</updated>
    <id>http://xumengyang.com/monkeytoback.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="media/14306338492472/%E7%8C%B4%E5%AD%90.jpg" alt="猴子"/>￼￼</p>

<p>刚看完一本管理的书，书名很有意思，叫做《别让猴子跳回背上》，主要说的是管理人员如何安排好自己下属的任务，继而达到解放自己的目标。<br/>
我结合了自己曾经遇到过的问题，简单的做了一个读书笔记。</p>

<p>关于猴子的意思，书中给了其定义：</p>

<blockquote>
<p>猴子不是问题、项目、计划或机会；猴子只是解决问题、进行项目计划或是投入机会的下一个步骤、下一个措施、下一个行动步骤</p>
</blockquote>

<p>在说我遇到的问题之前，我想先说一个概念，叫做质量的上游控制，也就是说，一个公司里面最重要的，其实并不是最底下干活的那些小喽啰，而是制定团队运作的规范，并对团队运作情况进行最终把控的人。</p>

<p>我理解的产品经理，在一个团队中就应该扮演这样质量控制的角色，而具体在流程内拆分的话，产品应该同时会负责两个方面的工作：<br/>
1、完成上级安排的，自己需要完成的上游工作，包括：产品的设计，运维规则的制定，团队工作流程，方法论的制定，等等<br/>
2、协调资源，妥善的安排下游(研发，测试，美工)的工作</p>

<p>很显然，对于产品来说，最重要的KPI就是最终的产出，所以说对下游的掌控，应该是产品研发过程中最重要的一件事，而这本书就说了如何在团队管理中，给所有的人安排合理的工作：</p>

<h4 id="toc_0">监督所有的人干活，而不是把所有的活都揽到自己身上</h4>

<p>我刚开始做产品的时候就经常犯这样的一个错误,每当我一开始干活，运营的同学就会跑过来告诉我，系统出现问题了！我就豪爽的说：”给我先看看吧！”<br/>
，然后我噼噼啪啪写了半天的SQL，写几个测试用例，事情还没做完，然后又有另外一个业务方跑过来找我，我们要导一些数据！我又大气的说：”给我看看吧！”，然后看他们给的数据表样不够规范，又去找他们要规范的表样，然后这样的事情一天就要来好几次，搞得我一天啥事就干不了了。最可气的是，提出问题的人没有其他事情可做，站在我的后面失望的看着我，不停催着我说：”梦阳，啥时候把结果给我！别人都催了我好几遍了！”</p>

<p>我白天没法做自己的工作，到了晚上回家，事情又多的做不完，总是觉得对不起同事对自己的信任，只好不停的熬夜干活，而精力不够的情况下做出东西的质量就可想而知了，又被所有人骂一通，直到后来我在被折磨的要死的之后才明白：这里很多问题其实并不是我应该去做的。</p>

<p>我去做了，反而阻碍了事情的正常发展。</p>

<p>这本书里面也提到了避免这种现象出现的方法：</p>

<blockquote>
<p>首先应该弄清的问题是：问题是什么？以及谁有问题？问题属于谁？如果他们认为问题是你的，那么谁要负举证责任？你抑或他们？举证责任永远由他们负责。如果他们不能证明问题是你的，那么，问题又该归谁所有?他们。</p>
</blockquote>

<p>也说了这样做对于下游员工和团队的坏处：</p>

<blockquote>
<p>如果你期待员工在一个相辅相成的团队中，能够独当一面，千万不要帮他们做他们分内的事。</p>
</blockquote>

<p>然后又解释了这个问题发生的原因：</p>

<blockquote>
<p>为什么部属会向我们提出问题?因为一旦他们认为，自己的上司容易上当——是个解决问题的高手——态度便会趋于”让他自己选择”，于是自己撒手不管。这并不表示这些员工很恶劣，但他们确实喜欢让上司去背他们的猴子。</p>
</blockquote>

<p>就如同我当时的状况一样：</p>

<blockquote>
<p>无法进行下一个步骤的原因是，我把时间放在应付老板与公司的要求上。为了达成这些任务，我需要可支配时间，但因为被这些猴子团团缠住，根本无法拥有个人的时间。我真是陷入无法自拔的恶性循环中。我终于领悟到，他们的挫折来自于把所有任务都交付给我，而我的罪恶感来自于，我从来无法赶上进度。</p>
</blockquote>

<h4 id="toc_1">如何去监督安排好的工作？</h4>

<p>我给人安排工作的时候，往往会犯这样一个错误：比如说出现了某个bug，我会找到研发并告诉他，系统出现问题了，麻烦找出系统的问题，并及时修复，往往事情说完以后，研发都很负责的答应我帮我解决……然后，就没有然后了，这就造成了很多事情我都没法去在上级指定的时间内完成。这种问题当然研发也有责任，但最重要的是我，安排任务的时候出现了问题。</p>

<p>后来leader告诉我说，指定一个任务，必须要给出交付的时间节点，交付的内容，即预期输出，到验收的时候检查其实际输出，并与之对比，监督结果，我当时没有意识到问题的严重性，看了这本书，突然又想起了leader跟我说的，顿时感觉无地自容。</p>

<p>书中提到了预期交付时间节点的作用：</p>

<blockquote>
<p>我很确定你知道为何我将会议时间写在工作日程上。这不是为了恐吓，只是要他知道明天约定的确切时间，如果过了这个时间，他若是没有出现，或是两手空空地出现，那么，他就是一个不服从的部属。我必须重申一遍，要求部属出现，要求他在会议上有工作成果报告，这是相当合理的要求。<br/>
先安排讨论时间是为了减少延误的可能性。何以如此?因为部属会重视你要检查的东西，而不是你期待的每件事。如果没有约好喂食猴子的时间表，延迟的情况可能会发生。没有约定，就不可能有迟到的情况，如果不可能迟到（紧接着是处罚），行动的压力也会随之减弱</p>
</blockquote>

<p>检查工作的时候所用的方法：</p>

<blockquote>
<p>“很简单。我们可分三部分来进行。首先，你可以解释，如果你有进度的话，现在会是什么状况。第二点，你可以解释目前的状况，也就是毫无进展的情况。你再用第一点减掉第二点，谈谈这个得出来的结果。那就’‘无进度’的报告方式，而且我坚持要这样做， 因为缺少进度和进度对公司一样重要。”<br/>
注   预期输出和实际输出的对比</p>
</blockquote>

<p>为什么不管结果如何，一定要在指定的时间进行review:</p>

<blockquote>
<p>这些终将回归到一个基本的领导原则，即职责总是以时间为优先，而非准备就绪。这一点攸关管理工作的慨念。项目的完成时间遭到延误是一回事，但过程中，怠忽职守便是另一回事。<br/>
注   时间节点的把控</p>
</blockquote>

<p>书中也提到了，一个公司，最重要的就是产出，承诺并不能产生任何影响，最终的输出才是最最关键的：</p>

<blockquote>
<p>企业应以活动为导向。没有因就没有果。没有活动，也不会存结集。光对结果有所承诺，其成就不会比新年愿望高出多少，而且还会留下恶劣的记录。<br/>
然而有些人还心存奇怪的信念， 以为只要对某件事情赋予深切的承诺，承诺自然会实践。强调目标而忽略行动的人，根本就是无视于因果关系的科学原则。他们认为目标等于原因，而结局就是结果。<br/>
对九个月以后的事情下承诺，期待届时会有成果是一回事；至于承诺要在今天采取下一个步骤， 以增加达到成果的几率，那又是另外一回事。对目标有所承诺，不见得可以有效产生圆满的结果。只有针对完成目标采取的行动，才会有效达成结果。</p>
</blockquote>

<p>书中还提到了，如何去避免产生太多任务让被安排任务的同事生疲劳以至于无法处理完任务，我个人觉得，可以在对工作进行review的时候，对这些内容进行调整，所以这里也就不多阐述了，大家可以自己去看看。</p>

<p>总的来说，这是一本非常有用的管理书籍，我给打五星，推荐大家阅读，希望大家早日移走自己身上的猴子……</p>

<h2 id="toc_2">修订</h2>

<p>暂无</p>

<h2 id="toc_3">其它</h2>

<p>欢迎扫描二维码订阅我的微信公众号<br/>
<img src="media/14298936061191/14302337947761.jpg" alt=""/>￼￼￼￼￼<br/>
￼</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[每天进步一点点-送书活动]]></title>
    <link href="http://xumengyang.com/14304912022246.html"/>
    <updated>2015-05-01T22:40:02+08:00</updated>
    <id>http://xumengyang.com/14304912022246.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h2 id="toc_0">为什么要进步</h2>

<p>梦阳君作为一个从农村家庭出来的孩子，自毕业以后来到互联网这个行当以来，便深深的爱上了这个行业，那时我在我的个人博客里写到：</p>

<blockquote>
<p>昨天签了五年的合同。如果不出意外的话，下个月就能转正了。本来我已经习惯了不对别人或别的事情抱有太大的希望，但的确不得不说美团给了我足够多的意外和惊喜。至少于我来说，如同打开了潘多拉魔盒看到了能够窥探的魔法球，看到了更宽广的更大的世界，我来到这里的目的算是达到了</p>
</blockquote>

<p>可能是出于人生前将近二十年未见过世面造成自卑的一种补偿反应，我对在如何找到能够自己不断进步的方法这个问题上耗费了大量的时间和精力。但因为从小扎根在自己身上的坏习惯很难改掉，做一件事情总是很难做到让自己满意，然后又去反思和挣扎，又去尝试，可还是不够满意，工作两年来，始终觉得自己没有什么太大的进步，觉得自己在原地打转，反反复复痛苦不堪。但是我一直都对如何”让自己变得更好”这一点上念念不忘，然后还带着逃避的心情特地写了篇博文<a href="#comment1"><sup>1</sup></a>：</p>

<blockquote>
<p>仔细看了下自己既往以来写过的博文，于是就会想，既然我有写过”总想变得更好”，就应该践行自己的承诺，从目前来说，我做的还远远不够，总的来说，我是没有资格宣扬自己『总想变的更好』这句话的，因为我是个没有节操的人，我根本没有坚持过自己的信念，我该怎么办，似乎问题也总是没有答案， 后来想明白了，该吃吃，该喝喝，想做什么就立马去做，没有必要想太多给自己压太多想做却做不来的事情，于是反而觉得挺不错的。</p>
</blockquote>

<p>然后我又忿忿的在博文里面提到：</p>

<blockquote>
<p>这段时间我又想明白一个很残酷的事实，一切因为愚蠢和懒惰而造成自己命运凄惨的人，都不值得同情，大家都是成年人，在独自面对困境的时候，厮杀还是逃避，每个都需要做出自己的决定，并承担决定的后果，最后，买单。</p>
</blockquote>

<p>这种挣扎的状态持续到现在，终于稍微有了一些改观，我觉得我现在迫切的需要解决这个困扰了我多年的问题，才能让我达到一个新的目标。我觉得这个过程记录下来一定会非常的有意思，便尝试去做一下试试，于是便有了这篇文章。</p>

<h2 id="toc_1">关于如何进步</h2>

<h3 id="toc_2">我的想法</h3>

<p>大家都知道，持续的进步是一个非常困难的事情，因为往往要提升某一个方面的技能/心智水平，一两次的简单练习都是不够的，很多事情都需要大量时间的刻意练习以后才会有效果，比如说编程。但是，我们的动物本能却最期望是，做一件事情，立马就会有反馈，比如说撸管。这就导致了一个矛盾了，做一件有意义的事情，如果没有即时的反馈，就不想去做，而有及时反馈的事情，却往往都不是能够对你长远有好处的事情。李笑来曾经在《把时间当做朋友》里面提到，要尽量的去做没有及时反馈的事情，而往往真正能够真正的提高你，让你能够与众不同的，就是哪些一两次练习没有结果以后你放弃掉的事情。蔡志忠就说过这样一句话：这样持续下去，长此以往，我们便陷入了先有鸡还是先有蛋的怪圈，得不到任何的进步了。</p>

<blockquote>
<p>人生就象走阶梯，每一阶有每一阶的难点。无法克服难点，再怎么努力都只能在原地跳，毫无进展.</p>
</blockquote>

<p>关于进步这一点，我就立刻想到了自己在学习电子的时候想到的一个词：电子跃迁，一个电子只有吸收到一定的能量级以后，才会跃迁到另外一个能量级上，而没有达到那个能量值的时候，电子总是保持自己原来的状态不变的。你看看，这个和我们的进步理论是多么的相似，只有不断的获得能量，才能让自己达到更高阶的能量级！</p>

<p>那么，如何去降低达到这一目标的能力呢？关于这一点，我立马想到的是：<br/>
1、再多坚持一会儿<br/>
2、把一个看起来很遥远的目标拆分成几个关键的点</p>

<h4 id="toc_3">多坚持一会儿</h4>

<p>我们来看第一个，再多坚持一会儿，关于坚持这个方面我尝试过很多事情，但实际的实践过几次以后，我便对自己坚持的能力不抱任何信心了，半年前我在博客里反思的时候说过：</p>

<blockquote>
<p>我目前做了这些事情：坚持每天早起（7天，已经停了）、坚持每天写一篇blog（大学的时候坚持过一个月，现在停了，现在甚至都不能保证每个月一篇了ಥ_ಥ）、坚持每天搞一篇文章放到微信公众号上去（坚持了一个月，现在停了），坚持每天写工作总结（已经坚持了5个月，持续中）、每天玩Clash of clans，已经坚持一年，每天阅读互联网的新闻和资讯以及看书，已经坚持3年，每周看在线视频网站浏览成人影片，已经坚持3年，每周吃喝拉撒睡，已经坚持22年。</p>
</blockquote>

<p>总结就是：简单，容易，好玩，你觉得必须要做的事情就容易坚持下去，光靠毅力去做却没有任何收获的事情，对于我这种人来说，是很难达到的，当然，对于毅力非常强的同学，根本就不存在这样的问题啦，哈哈。我觉得做事情的时候不尝试去挑战客观规律，做起来不会太累。</p>

<p>我的原则是，在不擅长的地方，能捞点就多捞点，不要花太多的精力，我现在每天花五分钟，有意识的训练自己玩了一年半的clash of clans，虽然觉得没啥好玩的，仅仅是为了锻炼自己的毅力，因为我觉得，坚持是一件潜移默化的事情，一年多到现在已经有了一些进步，至少我现在再也没有出现过把一件事情扔下去撒手不管的情况了。而且，很有意思的一点是，当时说好和我一起坚持玩的小伙伴，现在已经没有一个人在玩了。</p>

<h4 id="toc_4">拆分目标</h4>

<p>我们再来看，拆分目标这一点，就像我上面说的电子跃迁一样，如果把跃迁的门槛放低一点呢？就好比说，本来我们从10到100，是本质性的变化，那么，我们能不能尝试着发扬一下啊Q精神，告诉一下自己：”从10到11就很了不起了！”李笑来曾经说过一个他朋友学习GRE的故事</p>

<blockquote>
<p>“我的一个朋友曾跟我分享他的做法。当年他终于搞明白自己要拿到奖学金就得获得GRE高分的时候，被单词量要求吓了一跳。他说，他用了两天时间才想办法说服了自己这应该是件快乐的事情。一共要搞定20,000个单词，而因此可能获得的奖学金是每年40,000美元左右—并且连续4年没有失业可能（后来的事实是，他直到5年之后才获得了博士学位）。当时的美元兑换人民币的汇率差不多是1:8，所以，大约相当于每年320,000元人民币。而如果一年的税后收入是320,000元人民币的话，那就相当税前赚取了差不多400,000元人民币。那么，每个单词大约值20元人民币—这还只不过算了一年的收入而已。所以，他终于明白背单词是非常快乐的。他每天都强迫自己背下200个单词</p>
</blockquote>

<p>如果我们能够每天进步一点点，那么长此以往，改变是不是就是水到渠成的事情呢？说到这里，我突然想到了王阳明说的：”知易行难”，事实上实际做的时候，往往就和你想的完全的不一样。我尝试过把一个目标拆分成非常非常细的小目标，最终却很难完成自己的任务，内疚将自己折磨的十分痛苦，直到最近，我回家以后躺着看新闻的时候突然意识到。。。。</p>

<p>是因为习惯啊！习惯！然后我仔细的review了一下自己的工作，发现自己居然没有一个固定的行为模式！比如说，我可能上午会写工作计划，也有可能是下午才想起写工作计划！也有可能是上午画原型，下午也画原型，完全按照心情去安排。回家以后做的第一件事情并不是去看自己完成了那些事情，那些事情应该去做，而是直接躺床上玩手机玩到11点！想到了这，我就突然很沮丧：妈的，之前时间管理的书都白看了，最基本的东西都没弄懂。于是我迫不及待的爬起来，想想如何去改变这样的状态，于是就有了这篇文章。。。</p>

<h3 id="toc_5">想法是需要验证的</h3>

<p>以前看到过战隼的”100天行动计划”，觉得和我的想法非常match,觉得非常有意思，于是便想尝试一下执行一下这个计划。我觉得，有想法是好事，但一定要去验证这个想法是否可行，于是便想着给自己提一个目标。翻了翻自己的计划列表，变想着从简单的先做起，挑战一下plank的锻炼计划，看情况再执行其它的计划。<br/>
关于计划的编写，安人心智的阳志平老师写的文章<a href="#comment2"><sup>2</sup></a>里面说过：</p>

<blockquote>
<p>当你写下「我要减肥十斤」计划的瞬间，大脑会自动脑补，既然你没有指定谁在什么时候以什么方式完成减肥任务，那么大脑干脆以为已经完成了，将其扔进记忆深层。这么一来，事后提取非常困难，需要借助 GTD 或任务清单这类记忆外部化辅助工具。如果将人类大脑想象为一个简化的输入输出装置，制约这个装置输入输出速率的是工作记忆，它是人类记忆、注意等所有认知能力的瓶颈，容量非常有限，仅仅能记住4~9个电话号码。狭小的工作记忆内存不足以兼容多目标，于是，多数新年目标在敌消我涨竞争下，变得难以提取，相互冲突。这就是为什么绝大多数新年计划必然会失败。<br/>
于是为了计划的可行，我决定使用if&hellip;else 的句式,这样可以确保我的大脑不会自动脑补，哈哈哈！</p>
</blockquote>

<p>具体是这样：<br/>
<strong>如果我下班回到家，我就立刻立马去做plank，每天增加10秒，直到10分钟为止，每天将坚持时间结果在微信上更新</strong></p>

<h2 id="toc_6">活动</h2>

<p>以前在老胡<a href="#comment3"><sup>3</sup></a>手底下干活的时候，老胡同志就经常教导我们：”作为一个成年人，一定要说自己能够做到的事情，不要塞上江南空许愿”。于是决定给自己的小计划制定一些惩罚措施，我正好手里有一些自己看过觉得不错的书，想送出去给别人，于是便有了这个活动。<br/>
书在这里：<br/>
<img src="media/14304912022246/14304914163135.jpg" alt=""/>￼￼</p>

<p><strong>活动细则如下</strong>：</p>

<ul>
<li>转发此消息到朋友圈，并写明：”等着看笑话,哈哈哈”，并截图发至我的微信后台，告知想要哪本书，我会在后台记录统计</li>
<li>如果我有一天以上未更新公众号说明自己计划的执行情况，我便算挑战失败。</li>
<li>如果我持续更新公众号并说明自己计划的执行情况，我便算挑战成功。</li>
<li>如果我挑战失败，且如果你跟我在同一个城市，我会当面送你我在其中指定的一本书，并请你吃顿饭。</li>
<li>如果我挑战失败，且我们不在一个城市，我也会包邮送你在其中指定的一本书，但就不请吃饭了：）</li>
<li>如果人数太多，我会随机选择人发,这么几本书造假也没啥意思哈</li>
<li>如果我挑战成功，我就把书全部给卖了，不给你们这帮看笑话的，哈哈哈哈哈哈！</li>
</ul>

<p>这只是我的第一个计划，以后还会有其它活动的，因为我还有一堆书没卖呢，欢迎关注，嘿嘿！</p>

<h2 id="toc_7">参考</h2>

<p><span id=comment1>1、<a href="http://xumengyang.com/%E6%80%BB%E6%83%B3%E5%8F%98%E7%9A%84%E6%9B%B4%E5%A5%BD.html">总想变得更好</a></span><br/>
<span id=comment2>2、<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3Mjk0MTcyNg==&amp;mid=204219591&amp;idx=1&amp;sn=bb77c5ac9381708c6b0eb88ed62ff25c&amp;key=1936e2bc22c2ceb52794c49ddd04bb4b4e584c98df0df0cefe03f407f6e0e42d458ee906b08bcb77ac0ef7b07d80bd35&amp;ascene=1&amp;uin=MTE0NTE1OTgwNw%3D%3D&amp;devicetype=Windows+7&amp;version=61000721&amp;pass_ticket=0zhFbXtnPOmydw2CYvMSJY5IWb2ISWXrHkm43ah8Aqj9BNNQXpnSVNo9PQGFDwIv">新年好，好新年</a></span><br/>
<span id=comment3>3、我在美团工作时的leader</span></p>

<h2 id="toc_8">修订</h2>

<p>暂无</p>

<h2 id="toc_9">其它</h2>

<p>欢迎扫描二维码订阅我的微信公众号<br/>
<img src="media/14298936061191/14302337947761.jpg" alt=""/>￼￼￼￼￼<br/>
￼</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
